[{"title": "Decasia", "original_title": null, "director": "Bill Morrison", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Kultowy pe\u0142nometra\u017cowy kola\u017c Billa Morrisona. W tej hipnotyzuj\u0105cej wyprawie w niszczej\u0105ce archiwa re\u017cyser u\u017cywa ta\u015bm o r\u00f3\u017cnym stopniu uszkodzenia: taniec derwisza wiruj\u0105cego w\u015br\u00f3d paproch\u00f3w przechodzi\u00a0na naszych oczach w taniec plam na celuloidzie, a fragmenty staro\u015bwieckich fabu\u0142 i materia\u0142\u00f3w \u201ez dalekich kraj\u00f3w\u201d zostaj\u0105 poch\u0142oni\u0119te przez bogactwo kszta\u0142t\u00f3w i faktur rozk\u0142adaj\u0105cej si\u0119 ta\u015bmy filmowej. Akompaniuje temu rozp\u0119dzona \u015bcie\u017cka d\u017awi\u0119kowa Michaela Gordona.Jak abstrakcyjna animacja, action painting trawione w celuloidzie (\u2026). Hipnotyczny spektakl rozk\u0142adu materii filmowej, powr\u00f3t do cielesno\u015bci celuloidu, pisa\u0142 Kuba Mikurda, wspominaj\u0105c pokazywany na trzeciej edycji Nowych Horyzont\u00f3w film przy okazji dziesi\u0119ciolecia festiwalu. Morrison pracowa\u0142 na przeznaczonych ju\u017c do utylizacji ta\u015bmach, m.in. z The Library of Congress, The Museum of Modern Art i University of South Carolina Newsfilm Library. Wykorzysta\u0142 ta\u015bmy\u00a0zar\u00f3wno film\u00f3w zachowanych (m.in. westernuTruthful TuliverWilliama S. Harta z 1917 roku, melodramatuA Tokyo SirenNormana Dawna), jak i tych, kt\u00f3re przetrwa\u0142y do naszych czas\u00f3w w\u0142a\u015bnie w formie migawek i plam (The Man Who Could Not Sleepz 1915).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/decasia", "x": -5.22243070602417, "y": -0.5636003613471985}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/podlewanie-ogrodu", "x": -11.26306438446045, "y": 11.212689399719238}, {"title": "Mamy", "original_title": "Mums", "director": "Ariadna Seuba Serra", "section": "Trzecie Oko", "description": "Droga Anny i Ari do macierzy\u0144stwa jest wyj\u0105tkowo d\u0142uga i bolesna, prowadzi bowiem przez\u00a0wyczerpuj\u0105ce\u00a0fizycznie, psychicznie i ekonomicznie procedury wspomaganej prokreacji. Setki tabletek, dziesi\u0105tki zastrzyk\u00f3w, interwencje lekarzy, poronienia. Ale te\u017c wzajemne zaufanie, wsparcie rodziny i przyjaci\u00f3\u0142, up\u00f3r i nadzieja mimo wszystko. Hiszpa\u0144ska re\u017cyserka podkre\u015bla, \u017ce interesuj\u0105ce s\u0105 dla niej nie liczby i statystyki, ale wp\u0142yw, jaki ten proces ma na \u017cycie, cia\u0142a i emocje dw\u00f3ch najbli\u017cszych sobie kobiet. W swoim drugim filmie dokumentalnym Ariadna Seuba Serra zdecydowa\u0142a si\u0119 skierowa\u0107 kamer\u0119 na siebie i swoj\u0105 partnerk\u0119, by ze spokojem i czu\u0142o\u015bci\u0105, momentami te\u017c celn\u0105 autoironi\u0105 i czarnym humorem opowiedzie\u0107 o nie zawsze \u0142atwym do racjonalnego wyt\u0142umaczenia pragnieniu bycia matk\u0105 i o kosztach, jakie trzeba ponie\u015b\u0107, by to marzenie spe\u0142ni\u0107. Film jest formalnie prosty i oszcz\u0119dny, ale dzi\u0119ki precyzyjnemu rytmowi narracyjnemu pozwala wsp\u00f3\u0142uczestniczy\u0107 w do\u015bwiadczeniu bohaterek, kt\u00f3re okazuje si\u0119 g\u0142\u0119boko niejednoznaczne i zarazem bardzo prawdziwe.", "country_year_duration": "Hiszpania 2025 / 76\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:15"}], "url": "program/25/mamy", "x": -7.581632137298584, "y": 5.190650939941406}, {"title": "Mi\u0142o\u015b\u0107", "original_title": null, "director": "Dag Johan Haugerud", "section": "Oslo / Reykjavik", "description": "W j\u0119zyku angielskim funkcjonuje okre\u015blenievulnerability\u2013 tocecha lub stan na przeci\u0119ciu wstydu, bezbronno\u015bci czy podatno\u015bci na zranienie. To w\u0142a\u015bnie te na co dzie\u0144 skrywane miejsca w cz\u0142owieku najbardziej interesuj\u0105 Haugeruda w drugiej cz\u0119\u015bci jego filmowej trylogiiSex Love Dreams.Marianne (Andrea Br\u00e6in Hovig) pracuje jako urolo\u017cka w jednym ze szpitali w Oslo. Tor (Tayo Cittadella Jacobsen) jest tam piel\u0119gniarzem. On\u2013\u00a0nieco m\u0142odszy od niej, pewny swojej to\u017csamo\u015bci seksualnej; ona\u2013\u00a0zainspirowana ich przypadkow\u0105 wieczorn\u0105\u00a0rozmow\u0105 na promie\u2013 postanawia spr\u00f3bowa\u0107 randek bez zobowi\u0105za\u0144. Pokazywana w konkursie g\u0142\u00f3wnym na festiwalu w WenecjiMi\u0142o\u015b\u0107to kino z ducha rohmerowskie: pe\u0142ne wewn\u0119trznego spokoju, osadzone w codziennymsmall talkuiciekawe alternatywnych modeli relacji, kt\u00f3re nie mieszcz\u0105 si\u0119 w ramach norm spo\u0142ecznych. Tytu\u0142owa mi\u0142o\u015b\u0107 zyskuje tu bardzo szerokie spektrum, oznaczaj\u0105c zar\u00f3wno cielesn\u0105 blisko\u015b\u0107, jak i uwa\u017cny stosunek do \u015bwiata i samej sztuki filmowej.", "country_year_duration": "Norwegia 2024 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 18 lip, 15:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/milosc", "x": -9.257973670959473, "y": 5.9771575927734375}, {"title": "Dzie\u0144 Petera Hujara", "original_title": "Peter Hujar\u2019s Day", "director": "Ira Sachs", "section": "Front Wizualny", "description": "Kolejna pere\u0142ka autorstwa Iry Sachsa, ikony ameryka\u0144skiego kina niezale\u017cnego, autoraPrzej\u015b\u0107(23. NH),FrankieczyZosta\u0144 ze mn\u0105. Tym razem re\u017cyser przenosi nas w lata 70. i zamyka w nowojorskim apartamencie Lindy Rosenkrantz \u2013 grana przez zjawiskow\u0105 Rebecc\u0119 Hall pisarka sp\u0119dzi w nim czas z fotografem Peterem Hujarem (jak zwykle bezb\u0142\u0119dny Ben Whishaw). Opowie jej on o swoim zwyczajnym dniu: tylko tyle i a\u017c tyle, bo stanie si\u0119 to okazj\u0105, by naszkicowa\u0107 panoram\u0119 nowojorskiej bohemy tej epoki. Scenariusz do filmu napisa\u0142o samo \u017cycie \u2013\u00a0powsta\u0142 on na kanwie nagrania magnetofonowego sprzed 50 lat, kt\u00f3rego transkrypcj\u0119 odnaleziono w jednej z bibliotek. Warstwa wizualna to ju\u017c natomiast popis fantazji re\u017cysera, kt\u00f3ry ustawia bohater\u00f3w w pozycjach wzorowanych na fotografiach Hujara, pozwalaj\u0105c im na wyj\u0105tkow\u0105 intymno\u015b\u0107. Przygl\u0105da si\u0119 te\u017c stylowym wn\u0119trzom, a choreografia postaci okazuje si\u0119 tu istotna, jak sama rozmowa. Niezwyk\u0142a zmys\u0142owo\u015b\u0107 tego filmu kryje si\u0119 nie tylko w brzmieniu pi\u0119knej angielszczyzny, ale i grubym ziarnie zdj\u0119\u0107 zrealizowanych w d\u0142ugich uj\u0119ciach na ta\u015bmie 16 mm.Dzie\u0144 Petera Hujarajest rodzajem listu mi\u0142osnego do medium fotograficznego i filmowego oraz bohater\u00f3w zatrzymanych w czasie. W momencie, zanim epidemia AIDS na zawsze odmieni\u0142a oblicze Nowego Jorku.", "country_year_duration": "Niemcy, USA 2025 / 75\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 19 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 27 lip, 12:45"}], "url": "program/25/dzien-petera-hujara", "x": -6.2887983322143555, "y": -0.28969886898994446}, {"title": "Karaoke z Frankiem Warzywa i M\u0142odym Budd\u0105", "original_title": "Karaoke with Franek Warzywa and M\u0142ody Budda", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Po zesz\u0142orocznym sukcesie wracaj\u0105 na festiwalow\u0105 scen\u0119 z jeszcze wi\u0119ksz\u0105 dawk\u0105 szale\u0144stwa. Franek Warzywa i M\u0142ody Budda zapraszaj\u0105 Was do wsp\u00f3lnej zabawy przy mikrofonie \u2013 niezale\u017cnie od tego, czy jeste\u015bcie wokalnymi mistrzami, czy dopiero zaczynacie swoj\u0105 przygod\u0119. Udowodnijcie, \u017ce karaoke to nie\u015bmiertelny rodzaj rozrywki, kt\u00f3ry \u0142\u0105czy, bawi i pozwala poczu\u0107 magi\u0119 muzyki w grupie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/karaoke-z-frankiem-warzywa-i-mlodym-budda", "x": 0.22791223227977753, "y": 3.3620829582214355}, {"title": "Diabe\u0142 pali (a wypalone zapa\u0142ki odk\u0142ada do pude\u0142ka)", "original_title": null, "director": "Ernesto Mart\u00ednez Bucio", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Jan Pawe\u0142 II odwiedzi\u0142 Meksyk pi\u0119ciokrotnie. Podczas jednej z jego pielgrzymek, transmitowanych nami\u0119tnie przez meksyka\u0144sk\u0105 telewizj\u0119 i przyci\u0105gaj\u0105cych t\u0142umy, pi\u0105tk\u0119 dzieciak\u00f3w odwiedza w nocy diabe\u0142. Zostawia im po parze but\u00f3w \u2013 a przynajmniej wierzy w to gromadka b\u0119d\u0105ca pod opiek\u0105 ekscentrycznej babci, kt\u00f3ra zdaje si\u0119 mie\u0107 z nim pewne konszachty. Czy spotkanie pomo\u017ce dzieciakom przetrwa\u0107 czas pod nieobecno\u015b\u0107 rodzic\u00f3w? Beztroskie zabawy, piosenki Massiel i Cristiana Castro czy robienie psikus\u00f3w s\u0105siadom przeplataj\u0105 si\u0119 tu z rosn\u0105cym niepokojem o to, gdzie podziali si\u0119 doro\u015bli i kiedy (czy w og\u00f3le?) wr\u00f3c\u0105. Czas sprzed odwiedzin czarta reprezentuj\u0105 domowe nagrania kr\u0119cone przez matk\u0119 na kasetach wideo \u2013 ca\u0142y film zreszt\u0105 korzysta z tej estetyki: kamera z r\u0119ki i bliskie plany buduj\u0105 efekt ekstremalnego realizmu, kt\u00f3ry przypomina\u0107 mo\u017ce ten zTotemuLili Avil\u00e9s (23. NH). WDiabe\u0142 pali (a wypalone zapa\u0142ki odk\u0142ada do pude\u0142ka)miesza si\u0119 on jednak ze \u015bwiatem wyobra\u017ani, a mo\u017ce i (czarnej?) magii. Intryguj\u0105cy tytu\u0142 filmu, uznanego na tegorocznym Berlinale za najlepszy debiut, dobrze oddaje niezwyk\u0142o\u015b\u0107 prze\u017cycia, kt\u00f3re oferuje seans.", "country_year_duration": "Meksyk 2025 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 25 lip, 15:45"}], "url": "program/25/diabel-pali-a-wypalone-zapalki-odklada-do-pudelka", "x": -5.033634662628174, "y": 1.9926615953445435}, {"title": "Koncert Hubert.", "original_title": "Hubert. concert", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Hubert. to alternatywny artysta pochodz\u0105cy z prawego brzegu Szczecina. W ostatnich latach wyda\u0142 niezale\u017cnie trzy cyfrowe albumy:dzieci \u015bmieci,pttki\u015bwi\u0119ty spok\u00f3j, kt\u00f3re samodzielnie skomponowa\u0142 i wyprodukowa\u0142. Czwarty albumwizualezosta\u0142 wydany nak\u0142adem Def Jam Recordings Poland. Jego niszowa aktywno\u015b\u0107 na TikToku przyci\u0105gne\u0142a uwag\u0119 wielu s\u0142uchaczy, mimo \u017ce muzyk ma dystans do eksponowania swojej osoby. Artysta-w\u0142\u00f3czykij tworzy alternatywny od\u0142am rapu, oparty na wyszukanych samplach i z\u0142o\u017conych d\u017awi\u0119kach, inspiruj\u0105c si\u0119 takimi tuzami jak J.Cole, Mac Miller, Mac DeMarco czy Pink Floyd. Na pocz\u0105tku 2025 roku Hubert. wyruszy\u0142 w tras\u0119 koncertow\u0105kolorowe domy TOUR, kt\u00f3ra w 48 godzin\u00a0po og\u0142oszeniu wyprzeda\u0142a si\u0119 do ostatniego biletu. W marcu 2025 roku p\u0142ytakolorowe domyzosta\u0142a nominowana do nagrody Fryderyki 2025 w kategorii Fonograficznego Debiutu Roku.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/hubert", "x": 6.928586959838867, "y": 1.6787585020065308}, {"title": "Soap Opera", "original_title": null, "director": "Anja Zalewska", "section": "Shortlista", "description": "Je\u015bli pytacie, czym w\u0142a\u015bciwie s\u0105 Nowe Horyzonty, odpowiadam, \u017ce festiwalem, na kt\u00f3rym mo\u017cecie obejrze\u0107 stylizowan\u0105 na musical,\u00a0wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 ba\u015b\u0144\u00a0o otwarciu sklepu rybnego.Soap Operanie jest jednak sezonow\u0105 ciekawostk\u0105, lecz materia\u0142em na prawdziwy bestseller. Czaruj\u0105cy film Anji Zalewskiej to opowie\u015b\u0107 o dw\u00f3ch siostrach Gerdzie i Gai, kt\u00f3re przy okazji przygotowa\u0144 do uruchomienia biznesu \u2013 prowadzonych w rytm piosenek o \u0142ososiach i szprotach\u00a0\u2013\u00a0ujawniaj\u0105 trudne do pogodzenia r\u00f3\u017cnice charakteru. O ile pierwsza z dziewczyn jest przebojow\u0105 drapie\u017cniczk\u0105, o tyle druga przypomina raczej rozmi\u0142owan\u0105 w balladach introwertyczk\u0119. Mimo tych rozbie\u017cno\u015bci dziewczyny s\u0105 jednak potrzebne sobie nawzajem i podejmuj\u0105 pr\u00f3b\u0119 ocalenia \u0142\u0105cz\u0105cej je wi\u0119zi.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 15\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/soap-opera", "x": -2.3411805629730225, "y": 3.5452589988708496}, {"title": "S\u0142one lato", "original_title": "Hot Milk", "director": "Rebecca Lenkiewicz", "section": "Trzecie Oko", "description": "Pokazywany w konkursie g\u0142\u00f3wnym na festiwalu w Berlinie debiut re\u017cyserski\u00a0Rebeki Lenkiewicz \u2013 scenarzystki m.in.IdyPaw\u0142a Pawlikowskiego,Niepos\u0142usznychSebastiana Lelio iS\u0142ugIvana Ostrochovskiego (20. NH). To tak\u017ce kolejna po zesz\u0142orocznymP\u0142yn\u0105c do domuJustina Andersona adaptacja prozy Debory Levy, kt\u00f3ra trafia do przegl\u0105du Trzeciego Oka. Zmys\u0142owa, zarazem eliptyczna i precyzyjna powie\u015b\u0107 (wydana po polsku pod tytu\u0142emGor\u0105ce mleko) musia\u0142a uwie\u015b\u0107 Lenkiewicz wizualnym potencja\u0142em, skoro uznana dramatur\u017cka i scenarzystka postanowi\u0142a, \u017ce tym razem swojego scenariusza z r\u0105k nie wypu\u015bci. Sofia (wycofana Emma Mackey) opiekuje si\u0119 swoj\u0105 choruj\u0105c\u0105 od lat matk\u0105 Rose (charyzmatyczna Fiona Shaw w roli dominuj\u0105cej Irlandki z awansu). Razem podr\u00f3\u017cuj\u0105 na wybrze\u017ce Hiszpanii do uzdrowiciela (a mo\u017ce hochsztaplera?) o imieniu Gomez (Vincent Perez). W podporz\u0105dkowanym matce \u017cyciu Sofii zaczynaj\u0105 pojawia\u0107 si\u0119 momenty wolno\u015bci, przeb\u0142yski bycia kim\u015b innym ni\u017c tylko troskliw\u0105 c\u00f3rk\u0105 \u2013 samotne w\u0142\u00f3cz\u0119gi po wybrze\u017cu, powr\u00f3t do historii antropologii i w ko\u0144cu romans z Ingrid (Vicky Krieps w hipisowskim wydaniu).", "country_year_duration": "Wielka Brytania 2025 / 92\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:00"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:00"}], "url": "program/25/slone-lato", "x": -7.6631598472595215, "y": 5.801609992980957}, {"title": "Wszystko w porz\u0105dku", "original_title": null, "director": "B\u00e1lint D\u00e1niel S\u00f3s", "section": "Odkrycia", "description": "Jeden z najwa\u017cniejszych tytu\u0142\u00f3w berli\u0144skiej sekcji Perspectives. Kryminalne kino moralnego niepokoju, czarno-bia\u0142y film, w kt\u00f3rym nic nie jest czarno-bia\u0142e. Debiut w\u0119gierskiego re\u017cysera B\u00e1linta D\u00e1niela S\u00f3sa stawia bohatera przed dramatycznym wyborem: czy sk\u0142ama\u0107 w obronie syna, czy ujawni\u0107 prawd\u0119, kt\u00f3ra mo\u017ce na zawsze zmieni\u0107 \u017cycie 12-latka? S\u00e1ndor, wdowiec z dw\u00f3jk\u0105 dzieci, pr\u00f3buje rozpocz\u0105\u0107 nowe \u017cycie i nowy zwi\u0105zek. Cich\u0105 eufori\u0119 gasi jednak wypadek podczas przyj\u0119cia u partnerki i jej c\u00f3reczki. Kogo chroni\u0107, o co walczy\u0107, a przede wszystkim komu wierzy\u0107? S\u00f3s dostrzega i ubiera w szaty greckiej tragedii dylematy, kt\u00f3re na co dzie\u0144 towarzysz\u0105 rodzicielstwu, precyzyjnie trafia w kwestie zaufania i nawigowania pomi\u0119dzy mi\u0142o\u015bci\u0105 do dzieci a potrzeb\u0105 akceptacji ze strony doros\u0142ych i konieczno\u015bci\u0105 przestrzegania norm spo\u0142ecznych. I jak w \u017cadnej opowie\u015bci o ojcostwie, tak i w tej nie mog\u0142o zabrakn\u0105\u0107 czarnego humoru. Za spraw\u0105 formalnych wybor\u00f3w film S\u00f3sa uniwersalizuje histori\u0119: czer\u0144 i biel czyni\u0105 j\u0105 ponadczasow\u0105, a zaskakuj\u0105ce uj\u0119cia architektury buduj\u0105 \u015bwiat etycznej dystopii i zanurzaj\u0105 nas w labiryncie doros\u0142o\u015bci, pe\u0142nym wewn\u0119trznych konflikt\u00f3w i b\u0142\u0119d\u00f3w pope\u0142nianych w najlepszych intencjach.", "country_year_duration": "W\u0119gry 2025 / 84\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 27 lip, 15:45"}], "url": "program/25/wszystko-w-porzadku", "x": -4.947068214416504, "y": 6.9857354164123535}, {"title": "Plots + Oxford Drama", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Plots", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/plots-oxford-drama", "x": 2.5777721405029297, "y": 0.6819704174995422}, {"title": "Wypadek fortepianowy", "original_title": null, "director": "Quentin Dupieux", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Nowe Horyzonty bez filmu Quentina Dupieux? To by\u0142oby absurdalne. Naczelny surrealista europejskiego kina przedstawia kolejn\u0105 kapitaln\u0105 miniaturk\u0119, w kt\u00f3rej centrum umieszcza zupe\u0142nie do siebie niepodobn\u0105 Ad\u00e8le Exarchopoulos w roli neurotycznej, niezno\u015bnej Magalie \u2013 bogatej gwiazdki, kt\u00f3ra zarabia, publikuj\u0105c szokuj\u0105ce tre\u015bci w sieci. Po powa\u017cnym wypadku (uwa\u017cajcie na fortepiany!) wycofuje si\u0119 z \u017cycia i zaszywa w g\u00f3rskiej willi wraz ze swym asystentem (b\u0105d\u017a mo\u017ce bardziej s\u0142u\u017c\u0105cym). Nie odnajdzie tam jednak spokoju, gdy\u017c stanie si\u0119 ofiar\u0105 szanta\u017cu pewnego dziennikarza\u2026 Dupieux przedstawia nam kolejny, wybitnie groteskowy, odcinek swojej komedii ludzkiej.", "country_year_duration": "Francja 2025 / 88\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/wypadek-fortepianowy", "x": -3.0640339851379395, "y": 3.900001049041748}, {"title": "Bezmiar sprawiedliwo\u015bci", "original_title": "Immensity of Justice", "director": "Wies\u0142aw Saniewski", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Na pocz\u0105tku lat 90. m\u0142oda dziennikarka telewizyjna zostaje brutalnie zamordowana: by\u0142a w \u00f3smym miesi\u0105cu ci\u0105\u017cy, wi\u0119c opinia publiczna domaga si\u0119 szybkiego wyroku. Za zab\u00f3jstwo zostaje skazany jej kochanek, sprawa zamkni\u0119ta. Jednak po latach m\u0142ody prawnik \u2013 kt\u00f3ry sam przyznaje, \u017ce nie chce pracowa\u0107 w zawodzie \u2013 zaczyna od nowa analizowa\u0107 dowody i zeznania w poszukiwaniu ukrytej prawdy o zab\u00f3jstwie. Czerpi\u0105c inspiracj\u0119 z prawdziwych wydarze\u0144, Wies\u0142aw Saniewski nie tylko bierze pod lup\u0119 r\u00f3\u017cne postawy wobec zbrodni, lecz przede wszystkim oskar\u017ca system sprawiedliwo\u015bci o niewydolno\u015b\u0107. Pope\u0142nione podczas \u015bledztwa i rozprawy b\u0142\u0119dy i nadu\u017cycia wp\u0142yn\u0119\u0142y na \u017cycie wi\u0119kszo\u015bci zaanga\u017cowanych w spraw\u0119 os\u00f3b. Jednocze\u015bnie prawda jest tu kwesti\u0105 drugorz\u0119dn\u0105:Cho\u0107 w naszym filmie pokazujemy mechanizm dzia\u0142ania s\u0105d\u00f3w i ferowania wyrok\u00f3w, wa\u017cniejsze od tego jest dla mnie opisanie natury ludzkiej; stanu ducha tych, kt\u00f3rzy os\u0105dzaj\u0105c innych, cz\u0119sto pozostaj\u0105 w b\u0142\u0119dnym przekonaniu, \u017ce maj\u0105 monopol na prawd\u0119\u2013\u00a0m\u00f3wi\u0142 re\u017cyser w jednym z wywiad\u00f3w. WBezmiarze sprawiedliwo\u015bciSaniewski traktowa\u0142 scenografi\u0119 potransformacyjnej Polski jako pretekst, by opowiedzie\u0107 o aktualnych problemach systemu i tworz\u0105cych go ludzi. Blisko 20 lat po premierze jego film niewiele ze swojej aktualno\u015bci straci\u0142.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 18 lip, 15:45"}], "url": "program/25/bezmiar-sprawiedliwosci", "x": -0.38527244329452515, "y": 6.6901326179504395}, {"title": "Wielki b\u0142\u0119kit w Hydropolis", "original_title": "The Big Blue in Hydropolis", "director": "N/A", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Jacques i Enzo, nieokie\u0142znany wodny \u015bwiat, Rosanna Arquette, niezapomniana \u015bcie\u017cka d\u017awi\u0119kowa \u2013 to jeden z symboli francuskiego kina lat 80. Absolutnie kultowy film Luca Bessona, przepi\u0119knie zrealizowan\u0105 opowie\u015b\u0107 o zaci\u0119tej rywalizacji i przyja\u017ani dw\u00f3ch nurk\u00f3w (charyzmatyczni Jean-Marc Barr i Jean Reno) b\u0119dzie mo\u017cna zobaczy\u0107 w prawdziwie wodnym otoczeniu \u2013 wroc\u0142awskim Hydropolis, kt\u00f3re \u015bwi\u0119tuje w tym roku swoje 10 urodziny. W programie wieczoru zwiedzanie multimedialnego muzeum oraz pocz\u0119stunek.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/wielki-blekit-w-hydropolis", "x": -0.34579288959503174, "y": 2.1096906661987305}, {"title": "To by\u0142 zwyk\u0142y przypadek", "original_title": null, "director": "Jafar Panahi", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Z\u0142ota Palma tegorocznego festiwalu w Cannes. Najnowszy film ira\u0144skiego re\u017cysera Jafara Panahiego to wstrz\u0105saj\u0105cy manifest. Nie jest to kolejna, kr\u0119cona z ukrycia produkcja paradokumentalna jak g\u0142o\u015bneNied\u017awiedzie nie istniej\u0105czyTaxi Teheran, lecz pe\u0142noprawny thriller \u2013 trzymaj\u0105cy w napi\u0119ciu i \u015bwietnie zagrany. Mechanik samochodowy Vahid rozpoznaje dawnego oprawc\u0119 w kliencie swojego warsztatu, lecz ma w\u0105tpliwo\u015bci, czy to na pewno on. W prostym, dobrym cz\u0142owieku rodzi si\u0119 \u017c\u0105dza zemsty. Vahid zbiera grup\u0119 przyjaci\u00f3\u0142, kt\u00f3rzy tak\u017ce cierpieli przez tajemniczego cz\u0142owieka, przedstawiciela okrutnego re\u017cimu. Czy wymierz\u0105 mu sprawiedliwo\u015b\u0107? Czy z ofiar zamieni\u0105 si\u0119 w kat\u00f3w? Panahi stawia niewygodne pytania w swoim mocnym filmie moralnego niepokoju. Tworzy dzie\u0142o g\u0142\u0119boko humanistyczne i antytotalitarne, przera\u017aliwie uniwersalne, tym razem ubrane w kostium filmu drogi i przewrotnego kina gatunkowego.", "country_year_duration": "Iran, Francja, Luksemburg 2025 / 101\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/to-byl-zwykly-przypadek", "x": -1.687583565711975, "y": 0.5611329674720764}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/big-time", "x": 2.841592788696289, "y": -3.384786605834961}, {"title": "Fit", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Ten studencki kr\u00f3tki metra\u017c, zrealizowany przez Athin\u0119 Rachel Tsangari w Teksasie, rozpoczyna si\u0119 tak jakAttenberg: przedziwnym poca\u0142unkiem. Poca\u0142unek rozci\u0105ga si\u0119 na ca\u0142y kadr: j\u0119zyk kobiety wy\u0142uskuje z ust m\u0119\u017cczyzny srebrne kulki. To sen, a mo\u017ce sen we \u015bnie albo rzeczywisto\u015b\u0107 dziwniejsza ni\u017c sen \u2013 \u015bwiat bohaterki ma w sobie co\u015b zAlicji w Krainie Czar\u00f3w, ubrania, meble i przestrzenie zmieniaj\u0105 rozmiary, a ca\u0142o\u015b\u0107 komentuje zza kadru lektor z filmu o\u015bwiatowego. G\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119 gra Lizzie Curry Mart\u00ednez, kt\u00f3ra przez kolejne pi\u0119\u0107 lat b\u0119dzie kr\u0119ci\u0107 z TsangariThe Slow Business of Going, a za kamer\u0105 towarzyszy re\u017cyserce Matthew Johnson, kt\u00f3ry w przysz\u0142o\u015bci zostanie jej sta\u0142ym monta\u017cyst\u0105.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/fit", "x": -6.451775074005127, "y": 10.241411209106445}, {"title": "Mi\u0119dzynarodowe Centrum Szcz\u0119\u015bliwych Ludzi", "original_title": "Lucky People Center International", "director": "Erik Pauser, Johan S\u00f6derberg", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Pokazywany w Sanoku film-teledysk, film-podr\u00f3\u017c. Lucky People Center \u2013 Centrum Szcz\u0119\u015bliwych Ludzi \u2013 funkcjonowa\u0142o w latach 90. jako szwedzki, g\u0142\u00f3wnie muzyczny kolektyw, najpierw dzia\u0142aj\u0105cy w G\u00f6teborgu, a potem w Sztokholmie. Ich film \u2013 pod kt\u00f3rym jako duet re\u017cysersko-monta\u017cowy podpisali si\u0119 Erik Pausner i Johan S\u00f6derberg \u2013 jest rozwini\u0119ciem ich dotychczasowych dzia\u0142a\u0144 na scenie artystycznej. Nagrywany przez dwa lata na kilku kontynentach, pod\u0105\u017ca w du\u017cej mierze tropem taneczno-muzycznym, ale nie tylko. Kr\u0119cony w drugiej po\u0142owie lat 90. film przenika duch oczekiwania na nowe millenium. I poszukiwania tego, co pierwotne w \u015bwiecie galopuj\u0105cego post\u0119pu technologicznego. Tw\u00f3rcy rozmawiaj\u0105 z naukowcami, bankierami, szamanami, mnichami i muzykami. W filmie wyst\u0105pili m.in. rosyjski performer Alexander Brener, znany z akcji protestacyjnych Toyoshige Sekiguchi, neurolog Bj\u00f6rn Merker, zaginiony w 2005 roku aktywista Bruno Manser, zwi\u0105zany z chicagowsk\u0105 scen\u0105 rapow\u0105 Cashus D oraz aktorka i perfomerka erotyczna Annie Sprinkle (sk\u0105din\u0105d znana tak\u017ce z film\u00f3w Moniki Treut, pokazywanych na 23. NH).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 2", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:15"}], "url": "program/25/miedzynarodowe-centrum-szczesliwych-ludzi", "x": -4.119210243225098, "y": 0.08995512127876282}, {"title": "The Capsule", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Owoc\u00a0spotkania Athiny Rachel Tsangari z tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 Aleksandry Waliszewskiej. Zachwycona jej pracami \u2013 \u0142\u0105cz\u0105cymi w sobie makabr\u0119 i naiwno\u015b\u0107, kompozycyjne wyrafinowanie i prostot\u0119 \u2013 re\u017cyserka zaprosi\u0142a Polk\u0119 do napisania scenariusza filmu. Pierwotnie by\u0142 on cz\u0119\u015bci\u0105 instalacji powsta\u0142ej jako element seriiDeste Fashion Collection, zam\u00f3wionej przez greckiego kolekcjonera Dakisa Joannou jako projekt \u0142\u0105cz\u0105cy mod\u0119 ze sztuk\u0105 wsp\u00f3\u0142czesn\u0105. Powsta\u0142o wieloznaczne dzie\u0142o z pogranicza horroru i ba\u015bni, wykorzystuj\u0105ce jednocze\u015bnie ikonografi\u0119 powie\u015bci gotyckiej, do\u015bwiadczenie filmowego surrealizmu i niezwyk\u0142y charakter wyspy Hydra, znanej z doskonale zachowanej starej zabudowy. Hipnotyzuj\u0105ce, oniryczne, niespieszne uj\u0119cia Thimiosa Bakatakisa (autora zdj\u0119\u0107 doK\u0142aYorgosa Lanthimosa iZosta\u0144 ze mn\u0105Iry Sachsa) przenosz\u0105 widza do sterylnych wn\u0119trz osiemnastowiecznej willi, gdzie siedem kobiet poddaje si\u0119 osobliwym rytua\u0142om. Robi\u0105 to z w\u0142asnej woli czy kto\u015b nimi kieruje? Przekazuj\u0105 sobie tajemnice kobieco\u015bci czy te\u017c mamy do czynienia z tresur\u0105? A mo\u017ce to jedno i to samo, skoro poetyka ba\u015bni tyle\u017c przenosi m\u0105dro\u015b\u0107 pokole\u0144, co rozdziela role kulturowe?", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/the-capsule", "x": -5.904324531555176, "y": 9.570734977722168}, {"title": "M\u00f3j ulubiony temat", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "By\u0107 albo nie by\u0107\u2026 matk\u0105? Na to pytanie odpowiadaj\u0105 kobiety z trzech pokole\u0144: Agn\u00e8s, 40-letnia pisarka, Ang\u00e8le, jej 20-letnia c\u00f3rka, \u015bpiewaczka operowa, i Odile, jej 60-letnia matka, wci\u0105\u017c aktywna zawodowo. Od swoich kochank\u00f3w bohaterki dowiaduj\u0105 si\u0119, \u017ce to dzi\u0119ki nim mog\u0105 opu\u015bci\u0107 rodzinne domy. Mi\u00e9ville przedstawia \u015bwiat, w kt\u00f3rym aborcja nie stanowi dramatu, a wywodz\u0105ce si\u0119 z egzystencjalizmu przekonanie, \u017ce ka\u017cdy jest sam, a zw\u0142aszcza doros\u0142a kobieta, przekazuje si\u0119 z pokolenia na pokolenie. Zar\u00f3wno bliscy, jak i nieznajomi m\u0119\u017cczy\u017ani nie szcz\u0119dz\u0105 Agn\u00e8s i jej bliskim wyzwisk. Kobiety pr\u00f3buj\u0105 wi\u0119c osi\u0105gn\u0105\u0107 niezale\u017cno\u015b\u0107, a\u017c pewnego rodzi si\u0119 ch\u0142opiec, wok\u00f3\u0142 kt\u00f3rego zn\u00f3w spotykaj\u0105 si\u0119 trzy pokolenia. Wzorem innych autorek re\u017cyserka ukazuje sceny przemocy jako form\u0119 choreografii. Film stanowi pe\u0142nometra\u017cowy kinowy debiut Anne-Marie Mi\u00e9ville, rozwijaj\u0105cy motyw rodzicielstwa z jej telewizyjnego dokumentalnegoTata jak mama.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 18 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}], "url": "program/25/moj-ulubiony-temat", "x": -10.816011428833008, "y": 7.442815780639648}, {"title": "Nie zgubili\u015bmy drogi", "original_title": "We Haven\u2019t Lost Our Way", "director": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "section": "Retrospektywa: Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "description": "W 2022 roku Anka i Wilhelm Sasnalowie wzi\u0119li na warsztat powie\u015b\u0107 szwedzkiego pisarza Pera Christiana JersildaDo cieplejszych kraj\u00f3w, by za jej pomoc\u0105 ponownie zbada\u0107 polsk\u0105 rzeczywisto\u015b\u0107. Przygl\u0105daj\u0105 si\u0119 \u017cyciu kobiety i m\u0119\u017cczyzny na rozstaju dr\u00f3g \u2013 w dw\u00f3ch oddzielnych historiach, kt\u00f3re by\u0107 mo\u017ce jednak co\u015b \u0142\u0105czy. Ewa (Agnieszka \u017bulewska) jest nauczycielk\u0105 angielskiego i t\u0142umaczk\u0105, ale zatrudnia si\u0119 jako opiekunka starszej pani, kt\u00f3r\u0105 ma zabawia\u0107 lektur\u0105 i rozmow\u0105. Eryk (Andrzej Konopka) pracuje na uniwersytecie, bardziej jednak ni\u017c literatura zajmuje go pomoc potrzebuj\u0105cym, co \u2013 podobnie jak jego wybuchowe usposobienie \u2013 przysparza mu sporo problem\u00f3w. Oboje maj\u0105 nie\u0142atwy charakter, czuj\u0105, \u017ce nie dostaj\u0105 od \u017cycia tyle, na ile zas\u0142uguj\u0105. Punkt\u00f3w styczno\u015bci mo\u017ce by\u0107 wi\u0119cej \u2013 wsp\u00f3lna przesz\u0142o\u015b\u0107 albo przysz\u0142o\u015b\u0107? Stosuj\u0105c ch\u0142odn\u0105 obserwacj\u0119,Nie zgubili\u015bmy drogi\u2013 prezentowane premierowo na Berlinale \u2013analizuje wyobcowanie bohater\u00f3w oraz granice bycia w \u015bwiecie na w\u0142asnych zasadach.", "country_year_duration": "Polska 2022 / 73\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 18 lip, 15:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 15:45"}], "url": "program/25/nie-zgubilismy-drogi", "x": 0.6921066641807556, "y": 7.247080326080322}, {"title": "Pierwsze spojrzenie na seriale Netflixa: Heweliusz", "original_title": "First look at Netflix series: Heweliusz", "director": "Jan Holoubek", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Jeszcze przed listopadow\u0105 premier\u0105 na Netflixie, widzowie Nowych Horyzont\u00f3w jako pierwsi w Polsce zobacz\u0105 premierowe fragmenty Heweliusza \u2013 pi\u0119cioodcinkowego dramatu Jana Holoubka i Kaspra Bajona. Serial inspirowany katastrof\u0105 promu z 1993 roku to opowie\u015b\u0107 o tragedii i walce o prawd\u0119 w realiach transformacji ustrojowej. Podczas wydarzenia tw\u00f3rcy i aktorzy zdradz\u0105 kulisy powstawania jednej z najambitniejszych polskich produkcji ostatnich lat.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 60\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:00"}], "url": "program/25/pierwsze-spojrzenie-na-seriale-netflixa-heweliusz", "x": -1.5647380352020264, "y": 3.1134753227233887}, {"title": "Dead Lover", "original_title": null, "director": "Grace Glowicki", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "I grabarki mog\u0105 marzy\u0107: o prawdziwej mi\u0142o\u015bci, nami\u0119tno\u015bci i kiedy ju\u017c nadejdzie pora \u2013 o spokojnym zgonie w ramionach kochanka, kt\u00f3ry nie potrafi bez nich \u017cy\u0107. Tylko co zrobi\u0107 z tym obezw\u0142adniaj\u0105cym, przenikaj\u0105cym wszystko zapachem trup\u00f3w? Na szcz\u0119\u015bcie po latach przera\u017aliwej samotno\u015bci bohaterkaDead Loverwreszcie spotyka m\u0119\u017cczyzn\u0119 gotowego stawi\u0107 czo\u0142a odstraszaj\u0105cemu wszystkich fetorowi.Chc\u0119 zliza\u0107 tw\u00f3j smr\u00f3d\u2013 oznajmia pogr\u0105\u017cony do niedawna w \u017ca\u0142obie arystokrata, budz\u0105c uczucie silniejsze od \u015bmierci. Ale o t\u0119 szalon\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 trzeba b\u0119dzie jeszcze powalczy\u0107. Kanadyjska tw\u00f3rczyni Grace Glowicki, graj\u0105ca tu te\u017c g\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119, udowadnia, \u017ce ka\u017cdy artysta powinien cho\u0107 raz posun\u0105\u0107 si\u0119 za daleko. W swoim najnowszym filmie zbiera z pod\u0142ogi porzucone kawa\u0142ki Frankensteina (cho\u0107 raczej w uj\u0119ciu Mela Brooksa), skleja je z nieprzystojn\u0105 erotyk\u0105 i zszywa z estetyk\u0105 rodem zMayhemLady Gagi.Death or love tonight, \u015bpiewa\u0142a niedawno gwiazda popu na pla\u017cach Rio. A Glowicki dodaje do tego ca\u0142e mn\u00f3stwo makabrycznej zabawy.", "country_year_duration": "Kanada 2025 / 83\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "21:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 18 lip, 21:45"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "21:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pn 21 lip, 21:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "21:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 25 lip, 21:45"}], "url": "program/25/dead-lover", "x": -2.1295244693756104, "y": 8.834925651550293}, {"title": "Hallow Road", "original_title": null, "director": "Babak Anvari", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "W\u015br\u00f3d nocnej ciszy wszystkie d\u017awi\u0119ki rozbrzmiewaj\u0105 nadzwyczaj g\u0142o\u015bno. Podejrzane skrzypienie pod\u0142ogi, irytuj\u0105cy alarm przeciwpo\u017carowy, a co dopiero dzwonek telefonu od spanikowanej c\u00f3rki, kt\u00f3ra po rodzinnej awanturze spowodowa\u0142a wypadek samochodowy. Ofiara jeszcze oddycha, przyznaje sprawczyni pomi\u0119dzy falami histerycznego p\u0142aczu. Jej rodzice (Rosamund Pike i Matthew Rhys) wyruszaj\u0105 wi\u0119c w nieko\u0144cz\u0105c\u0105 si\u0119 podr\u00f3\u017c autostrad\u0105, pr\u00f3buj\u0105c pom\u00f3c dziewczynie, cho\u0107 jednocze\u015bnie nie s\u0105 w stanie uwierzy\u0107 w jej k\u0142amstwa. Czy ma po prostu przyzna\u0107 si\u0119 do winy? A mo\u017ce powinni j\u0105 chroni\u0107? W swoim minimalistycznym thrillerze \u2013 i brutalnie szczerej analizie rodzicielskich l\u0119k\u00f3w \u2013 re\u017cyser Babak Anvari ani na chwil\u0119 nie opuszcza p\u0119dz\u0105cego samochodu, przys\u0142uchuj\u0105c si\u0119 coraz bardziej bolesnej rozmowie, wzajemnym pretensjom i tajemnicom, kt\u00f3re wychodz\u0105 na jaw w samym \u015brodku najgorszego koszmaru. A potem wpatruje si\u0119 w przera\u017cone twarze rodzic\u00f3w, gdy telefon c\u00f3rki odbiera zupe\u0142nie obca osoba.", "country_year_duration": "Czechy, Wielka Brytania, Irlandia 2025 / 80\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 25 lip, 21:45"}], "url": "program/25/hallow-road", "x": -4.650765895843506, "y": 6.581314563751221}, {"title": "B\u0142ysk diamentu \u015bmierci", "original_title": null, "director": "H\u00e9l\u00e8ne Cattet, Bruno Forzani", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Cho\u0107 Riwiera Francuska zdaje si\u0119 wymarzonym miejscem na luksusow\u0105 emerytur\u0119, to przed niekt\u00f3rymi wspomnieniami nie uchroni. Przekonuje si\u0119 o tym John D., enigmatyczny bohater nowego filmu H\u00e9l\u00e8ne Cattet i Bruna Forzaniego (Amer, 10. NH;Niech cia\u0142a si\u0119 opalaj\u0105, 18. NH). Wpatruj\u0105cy si\u0119 w horyzont, elegancki senior w bia\u0142ym garniturze przywo\u0142uje na my\u015bl bohater\u00f3w Luchina Viscontiego czy Alberta\u00a0Serry. Podobnie jak oni John D. musi zmierzy\u0107 si\u0119 z widmem tego, co bezpowrotnie utracone. Wystarczy spojrzenie na sk\u0105pane w morskiej pianie cia\u0142o m\u0142odej pi\u0119kno\u015bci, by m\u0119\u017cczyzna powr\u00f3ci\u0142 pami\u0119ci\u0105 do czas\u00f3w, gdy spe\u0142nia\u0142 si\u0119 w roli szpiega. Re\u017cyserski duet, odmieniaj\u0105c nostalgi\u0119 przez wszystkie przypadki, prezentuje kolejny postmodernistyczny ho\u0142d dla kina, jakiego ju\u017c nie ma. WB\u0142ysku diamentu \u015bmierciagent 007 spotykafemme fataleodzian\u0105 w lateks niczym pulpowy Diabolik, a z fabularnego labiryntu stworzonego przez\u00a0tw\u00f3rc\u00f3w\u00a0zakochanych w filmach z lat 50. i 60.\u00a0m\u00f3g\u0142by by\u0107 dumny\u00a0i Alain Resnais.\u00a0Nie brakuje tu b\u0142yskotliwie u\u017cytego splitscreenu, krzykliwych kolor\u00f3w czy diamentowych kadr\u00f3w\u00a0\u2013\u00a0stali wsp\u00f3\u0142pracownicy,\u00a0operator Manuel Dacosse i monta\u017cysta Bernard Beets, dostarczaj\u0105 wra\u017ce\u0144 krzykliwymi\u00a0audiowizualnymi\u00a0zabawami. Oto\u00a0epitafium dla r\u00f3l, z kt\u00f3rymi trudno si\u0119 rozsta\u0107, dla kina, kt\u00f3rego nie da si\u0119 zapomnie\u0107\u2026", "country_year_duration": "Belgia, Luksemburg, W\u0142ochy, Francja 2025 / 87\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/blysk-diamentu-smierci", "x": -9.129084587097168, "y": 2.8557140827178955}, {"title": "Dwana\u015bcie ksi\u0119\u017cyc\u00f3w", "original_title": null, "director": "Victoria Franco", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Premierowo prezentowany na festiwalu Tribeca re\u017cyserski debiut wieloletniej wsp\u00f3\u0142pracowniczki (i siostry) Michela Franco, Victorii Franco. Przejmuj\u0105cy, prowokacyjny i niewygodny film o projektowaniu i burzeniu, panowaniu i traceniu kontroli. Architektka Sofia (Ana de la Reguera) do\u015bwiadcza straty, kt\u00f3ra ka\u017ce jej, ceg\u0142a po cegle, rozebra\u0107 swoj\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107. Pogr\u0105\u017caj\u0105ca si\u0119 w uzale\u017cnieniu, coraz mniej sk\u0142onna dostosowa\u0107 si\u0119 do spo\u0142ecznych norm, coraz bardziej wyobcowana w\u015br\u00f3d najbli\u017cszych, jakby m\u00f3wili w nieznanym jej j\u0119zyku \u2013 bohaterka radykalnie kwestionuje fundamenty swojego \u015bwiata. Kronika upadku, wstrz\u0105saj\u0105ca opowie\u015b\u0107 o \u017ca\u0142obie czy mo\u017ce okrutna ba\u015b\u0144 o odzyskiwaniu siebie? Radykalna wizja Franco zamiast \u0142atwej empatii oferuje konfrontacj\u0119 i spotkanie z emocjami, kt\u00f3rych ch\u0119tnie unikamy. Tytu\u0142owe ksi\u0119\u017cyce nios\u0105 za\u015b ze sob\u0105 nie tylko skojarzenia z kobiec\u0105 p\u0142odno\u015bci\u0105, ale te\u017c z programem 12 krok\u00f3w, czyli popularn\u0105 metod\u0105 leczenia alkoholizmu.", "country_year_duration": "Meksyk 2025 / 97\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "wt 22 lip, 18:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 25 lip, 09:45"}], "url": "program/25/dwanascie-ksiezycow", "x": -8.184378623962402, "y": 4.0504350662231445}, {"title": "Failed Emptiness", "original_title": "Ep\u00e4onnistunut tyhjyys", "director": "Mika Taanila", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Premierowo pokazany w Rotterdamie, najnowszy film duetu idealnego: artysty wizualnego\u00a0Miki Taanili i poety\u00a0Harry\u2019ego Salmenniemi, kt\u00f3rzy podczas zesz\u0142orocznych \u201eLost\u00f3w\u201d rozbili bank wizualno-d\u017awi\u0119kow\u0105 symfoni\u0105Tectonic Plate(2016). Dobra passa trwa! Tym razem stonowana, minimalistycznaFailed Emptinessza pomoc\u0105 kamery termowizyjnej transformuje film aktorski w wysublimowan\u0105 animacj\u0119 z u\u017cyciem intryguj\u0105cych pejza\u017cy d\u017awi\u0119kowych i tekstu, kt\u00f3ry uwalnia si\u0119 od semantyki i przyjmuje wizualn\u0105 form\u0119. Bohaterk\u0105 fabu\u0142y jest do\u015bwiadczaj\u0105ca fali upa\u0142\u00f3w Panna Nikt na przymusowych wakacjach od obowi\u0105zk\u00f3w, kt\u00f3re wype\u0142nia\u0142y jej \u017cycie. Zawarte w lakonicznym pami\u0119tniku wspomnienia z dzieci\u0144stwa, z czas\u00f3w, kiedy \u015bwiat wydawa\u0142 si\u0119 nieco mniej opustosza\u0142ym miejscem, mieszaj\u0105 si\u0119 tu z rutynowymi czynno\u015bciami, za pomoc\u0105 kt\u00f3rych bohaterka organizuje sw\u00f3j czas. Samotno\u015b\u0107 jest dla niej stanem naturalnym i nie budz\u0105cym sprzeciwu, a brak wyrazistej to\u017csamo\u015bci, kt\u00f3ra nie wy\u0142oni\u0142a si\u0119 z porz\u0105dku egzystencji, nie wywo\u0142uje zawodu. Dystopia oswojona?", "country_year_duration": "Finlandia 2024 / 65\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "nd 20 lip, 10:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:15"}], "url": "program/25/failed-emptiness", "x": 0.7480699419975281, "y": 6.512014865875244}, {"title": "Naga dusza", "original_title": "Under the Skin", "director": "Carine Adler", "section": "Istoty Nocy", "description": "Po \u015bmierci matki dwie siostry pr\u00f3buj\u0105 poradzi\u0107 sobie z \u017ca\u0142ob\u0105. Spodziewaj\u0105ca si\u0119 dziecka, u\u0142o\u017cona Rose wyp\u0142akuje t\u0119sknot\u0119. Natomiast Iris ze\u015blizguje si\u0119 w chaos, pr\u00f3buj\u0105c przekona\u0107 sam\u0105 siebie, \u017ce ma kontrol\u0119 nad w\u0142asnym \u017cyciem. Nieustanne szamotanie si\u0119 mi\u0119dzy seksualnym g\u0142odem a autodestrukcj\u0105 i samoponi\u017ceniem to rodzaj czy\u015b\u0107ca, przez kt\u00f3ry musi przej\u015b\u0107, \u017ceby na nowo odnale\u017a\u0107 spok\u00f3j. \u015awiat wok\u00f3\u0142 dziewczyny odbija jej wewn\u0119trzny stan. Zdj\u0119ciaNagiej duszy(autorstwa Barry\u2019ego Ackroyda, sta\u0142ego wsp\u00f3\u0142pracownika Kena Loacha) s\u0105 jednocze\u015bnie zmys\u0142owe i dra\u017cni\u0105ce, brawurowo sklejaj\u0105 mrok nocy z rozbijaj\u0105cymi j\u0105, o\u015blepiaj\u0105cymi \u015bwiat\u0142ami. Kamera w\u0119druje za bohaterk\u0105 (Samantha Morton w swojej pierwszej du\u017cej roli), r\u00f3wnie niespokojna jak ona sama, buduj\u0105c przestrze\u0144 rozbit\u0105 i fragmentaryczn\u0105. To nie fabu\u0142a, lecz faktura obraz\u00f3w wraz z pulsuj\u0105c\u0105 muzyk\u0105 i rozedrganiem kadr\u00f3w daj\u0105 nam wgl\u0105d w psychik\u0119 bohaterki. Iris, zawsze w ruchu, z jednej strony niezno\u015bna i odpychaj\u0105ca, a z drugiej ca\u0142\u0105 sob\u0105 wo\u0142aj\u0105ca o blisko\u015b\u0107, to posta\u0107 uciele\u015bniaj\u0105ca koniec lat 90., ich zm\u0119czony hedonizm i poczucie pustki.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 20 lip, 21:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 21:45"}], "url": "program/25/naga-dusza", "x": -5.580003261566162, "y": 0.6804406046867371}, {"title": "Pochwa\u0142a powolno\u015bci", "original_title": "In Praise of Slowness", "director": "Hicham Gardaf", "section": "Lost Lost Lost", "description": "W impresjonistycznej miniaturze z zau\u0142k\u00f3w Tangeru Hicham Gardaf kieruje sw\u00f3j obiektyw ku wymieraj\u0105cym profesjom, czyni\u0105c z nich\u00a0wizualny i d\u017awi\u0119kowy element krajobrazu. Opowiadaj\u0105c o zbieraczu plastikowych butelek i sprzedawcy wybielacza, uruchamia szereg skojarze\u0144: z obarczonym butelkami bohateremDrzewaAndr\u00e9 Gila Maty czy enigmatyczn\u0105 figur\u0105 zNiebo dr\u017cy, ziemia boi si\u0119, a oczy nie s\u0105 bra\u0107miBena Riversa, poruszaj\u0105c\u0105 si\u0119 na tle odleg\u0142ego horyzontu w podzwaniaj\u0105cej metalem zbroi. Re\u017cyser z\u00a0d\u017awi\u0119k\u00f3w, kszta\u0142t\u00f3w i kolor\u00f3w\u00a0tworzy \u201echoreografie powolno\u015bci\u201d sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 na portret miasta-labiryntu.", "country_year_duration": "Wielka Brytania, W\u0142ochy 2023 / 17\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:30", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:30"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:15"}], "url": "program/25/pochwala-powolnosci", "x": -5.052619457244873, "y": -0.6822044253349304}, {"title": "Renoir", "original_title": "Runow\u00e2ru", "director": "Chie Hayakawa", "section": "Fale", "description": "Najcichszy i najbardziej melancholijny film tegorocznego konkursu g\u0142\u00f3wnego festiwalu w Cannes. Japo\u0144ska re\u017cyserka Chie Hayakawa kilka lat temu\u00a0zaskoczy\u0142a publiczno\u015b\u0107\u00a0interesuj\u0105c\u0105 dystopi\u0105Plan 75. Teraz wybra\u0142a rewiry nieco bardziej intymne \u2013 \u015bwiat dorastania pe\u0142en magii i samotno\u015bci, pi\u0119kna i naiwno\u015bci, u\u015bmiechu i b\u00f3lu. Niczym w niedawnymTotemieLili Avil\u00e9s bohaterk\u0105 filmu\u00a0jest dziewczynka, kt\u00f3ra musi poradzi\u0107 sobie z tym, \u017ce jej ukochany tata odchodzi. 11-letnia Fuki ucieka w \u015bwiat wyobra\u017ani, pr\u00f3buje zdoby\u0107 przyjaci\u00f3\u0142, poradzi\u0107 sobie ze \u015bwiatem, kt\u00f3rego cz\u0119sto nie rozumie. Hayakawa tworzy przepi\u0119kn\u0105, emocjonaln\u0105 mozaik\u0119 wype\u0142nion\u0105 zachwycaj\u0105cymi wizualnie impresjami rodem z obraz\u00f3w mistrza Renoira. Portret dorastania w Tokio lat 80. ubieg\u0142ego wieku Japonka tka z czu\u0142o\u015bci\u0105, niekiedy za\u015b z brutaln\u0105 szczero\u015bci\u0105.", "country_year_duration": "Japonia, Francja, Singapur, Filipiny, Indonezja 2025 / 120\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:15"}], "url": "program/25/renoir", "x": -9.491299629211426, "y": 1.215339183807373}, {"title": "T\u0142um", "original_title": null, "director": "Sahand Kabiri", "section": "Odkrycia", "description": "Grupa m\u0142odych ludzi pr\u00f3buje zorganizowa\u0107 nielegaln\u0105 imprez\u0119 techno w opuszczonym gara\u017cu. Ryzykowne? Nawet bardzo, bior\u0105c pod uwag\u0119 fakt, \u017ce rzecz dzieje si\u0119 w rz\u0105dzonym przez ajatollah\u00f3w Iranie. Bohaterowie prezentowanego premierowo w RotterdamieT\u0142umunie zamierzaj\u0105 jednak \u0142atwo sk\u0142ada\u0107 broni. Debiutuj\u0105cy w pe\u0142nym metra\u017cu Sahand Kabiri z pasj\u0105 relacjonuje ich wysi\u0142ki, nieustannie balansuj\u0105c mi\u0119dzy tradycj\u0105 a nowoczesno\u015bci\u0105. W swoim filmie \u2013 skupionym na konflikcie organizator\u00f3w imprezy z ultrakonserwatywnym bratem jednego z nich \u2013 re\u017cyser si\u0119ga po sprawdzony patent ira\u0144skich mistrz\u00f3w. Tak jak Kiarostami czy Panahi, Kabiri traktuje skrajnie realistyczn\u0105 sytuacj\u0119 jako pretekst do stworzenia b\u0142yskotliwej metafory. Z drugiej strony inspirowany autentycznymi do\u015bwiadczeniami z \u017cycia re\u017cyseraT\u0142umpozostaje dzie\u0142em na wskro\u015b wsp\u00f3\u0142czesnym, na poziomie formy dialoguj\u0105cym z estetyk\u0105 Instagrama i TikToka. Przede wszystkim jednak film Kabiriego okazuje si\u0119 uniwersaln\u0105 opowie\u015bci\u0105 o m\u0142odzie\u0144czej finezji, apetycie na \u017cycie i rewolucyjnym potencjale ta\u0144ca.", "country_year_duration": "Iran 2025 / 70\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/tlum", "x": -2.415048122406006, "y": 0.4026300609111786}, {"title": "Rekonstrukcja", "original_title": "Reenactment", "director": "Marcin Strauchold", "section": "Shortlista", "description": "Czujecie czasem, \u017ce wsp\u00f3\u0142czesna polska rzeczywisto\u015b\u0107 przypomina jeden wielki piknik historyczny, na kt\u00f3rym spotykaj\u0105 si\u0119 rozmaite grupy rekonstrukcyjne? Marcin Strauchold podpowiada, \u017ce mo\u017cecie mie\u0107 racj\u0119. W swoim filmie re\u017cyser gromadzi w jednej przestrzeni \u017co\u0142nierzy wykl\u0119tych, sobowt\u00f3ra Ma\u0107ka Che\u0142mickiego i ideowych cz\u0142onk\u00f3w PZPR. Zamiast skaka\u0107 sobie do garde\u0142, wszyscy pal\u0105 w zgodzie szlugi lub co najwy\u017cej niezobowi\u0105zuj\u0105co przekomarzaj\u0105 si\u0119 na temat ideowych spor\u00f3w sprzed lat. Prawdziwe problemy zaczynaj\u0105 si\u0119 wtedy, gdy pewna sanitariuszka z powstania warszawskiego \u2013 w\u015bciek\u0142a na partnera flirtuj\u0105cego z inn\u0105 dziewczyn\u0105 \u2013 zapragnie emancypacji i za\u017c\u0105da dla siebie roli wymagaj\u0105cej wi\u0119kszej podmiotowo\u015bci\u2026Rekonstrukcjato inteligentnie prowokacyjna fabu\u0142a o tym, \u017ce nawet je\u015bli historia jest nauczycielk\u0105 \u017cycia, czasem warto zarobi\u0107 od niej pa\u0142\u0119 ze sprawowania.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 26\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/rekonstrukcja", "x": -1.6846411228179932, "y": 7.64914083480835}, {"title": "Ari", "original_title": null, "director": "L\u00e9onor Serraille", "section": "Fale", "description": "Na twarzy Ariego \u0142atwo rozpozna\u0107 smutek, niepewno\u015b\u0107 i l\u0119k. 27-letni nauczyciel-sta\u017cysta nie sprawdza si\u0119 w pracy i zostaje wyrzucony z domu przez ojca. Bohater zaczyna b\u0142\u0105dzi\u0107 po mie\u015bcie i spotyka\u0107 dawnych znajomych. Szybko wracaj\u0105 do niego wspomnienia, pytania, w\u0105tpliwo\u015bci... W swoim trzecim pe\u0142nometra\u017cowym filmie, premierowo pokazanym na Berlinale, L\u00e9onor Serraille (Matka i syn, 22. NH) szkicuje portret nadwra\u017cliwego, kruchego m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry nie pasuje do wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata. Re\u017cyserka darzy Ariego wielk\u0105 czu\u0142o\u015bci\u0105 i sympati\u0105, ale widzi te\u017c, \u017ce nie upora\u0142 si\u0119 z trudnymi emocjami i tkwi zamkni\u0119ty we w\u0142asnej g\u0142owie. Andranic Manet o\u017cywia tytu\u0142ow\u0105 posta\u0107 z wyczuciem, psychologiczn\u0105 g\u0142\u0119bi\u0105 oraz rzadk\u0105 naturalno\u015bci\u0105. Jego delikatna uroda i mi\u0119kkie spojrzenie sprawiaj\u0105, \u017ce \u0142atwiej nam poczu\u0107 empati\u0119 i uto\u017csami\u0107 si\u0119 z problemami bohatera. Natomiast zdj\u0119cia S\u00e9bastiena Buchmanna (Pasa\u017cerowie nocy) zachwycaj\u0105 delikatnymi, zmys\u0142owymi fakturami, ods\u0142aniaj\u0105c powszedni\u0105 urod\u0119 miasta. Film \u2013 w kameralnej wyciszonej formie \u2013 opowiada o \u015bwiecie oboj\u0119tnym na prywatne tragedie oraz o ludziach pr\u00f3buj\u0105cych odzyska\u0107 poczucie stabilno\u015bci.", "country_year_duration": "Francja, Belgia 2025 / 88\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 18 lip, 19:15"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:15"}], "url": "program/25/ari", "x": -6.256503105163574, "y": 5.144408702850342}, {"title": "Or\u0142y Republiki", "original_title": "Eagles of the Republic", "director": "Tarik Saleh", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Or\u0142y Republikidomykaj\u0105 kairsk\u0105 trylogi\u0119 Tarika Saleha, na kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 tak\u017ceMorderstwo w hotelu HiltoniCh\u0142opiec z niebios(23. NH). Prezentowany w canne\u0144skim konkursie g\u0142\u00f3wnym polityczny dreszczowiec z poprzednimi tytu\u0142ami poza miejscem akcji \u0142\u0105czy tak\u017ce Fares Fares, kt\u00f3ry tym razem wciela si\u0119 w rol\u0119 wielkiego egipskiego gwiazdora filmowego uwik\u0142anego w polityczn\u0105 intryg\u0119. George romansuje, pije, bryluje \u2013 wiedzie typowy \u017cywot celebryty przekonanego o swojej nietykalno\u015bci. Pewnego dnia dostaje jednak propozycj\u0119, kt\u00f3ra mo\u017ce radykalnie wp\u0142yn\u0105\u0107 na jego \u017cycie i karier\u0119. W\u0142adz\u0105, jak\u0105 ma gwiazda kina, blednie przy pot\u0119dze genera\u0142\u00f3w, a scenariusze pisane w ministerialnych gabinetach obfituj\u0105 w niezliczone zwroty akcji. Sk\u0105pane w aurze klasycznych hollywoodzkich film\u00f3wnoirOr\u0142y Republikito nie tylko mro\u017c\u0105cy krew w \u017cy\u0142ach portret autorytarnego re\u017cimu i artyst\u00f3w, kt\u00f3rym tylko si\u0119 wydaje, \u017ce polityka ich nie dotyczy. To r\u00f3wnie\u017c kino chwytaj\u0105ce ducha Kairu, o kt\u00f3rym Saleh m\u00f3wi\u0142 w rozmowie z Cineuropa, \u017ce tobardzo szczeg\u00f3lne miasto; kt\u00f3rego nie spos\u00f3b podbi\u0107, pr\u0119dzej to ono z\u0142amie ciebie.\u00a0Urodzony w Szwecji re\u017cyser o egipskich korzeniach nie m\u00f3g\u0142 oczywi\u015bcie kr\u0119ci\u0107 w Kairze, na ekranie widzimy Stambu\u0142.", "country_year_duration": "Francja, Szwecja, Dania 2025 / 129\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/orly-republiki", "x": -1.5899368524551392, "y": -0.06866290420293808}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/eartheater-crushing", "x": 2.600085735321045, "y": -3.2058072090148926}, {"title": "Left-Handed Girl", "original_title": null, "director": "Shih-Ching Tsou", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Wieloletnia producentka Seana Bakera, Shih-Ching Tsou, zadebiutowa\u0142a na festiwalu w Cannes intymnym, acz tryskaj\u0105cym energi\u0105 komediodramatem o r\u00f3\u017cnobarwnych odcieniach macierzy\u0144stwa, konfliktach mi\u0119dzypokoleniowych i trudach rozpoczynania \u017cycia od nowa. Akcja filmu rozgrywa si\u0119 w pulsuj\u0105cym kolorami nocy Tajpej, do kt\u00f3rego w\u0142a\u015bnie przeprowadzi\u0142y si\u0119 pewne trzy rezolutne kobiety: niemaj\u0105ca szcz\u0119\u015bcia do mi\u0142o\u015bci ani pieni\u0119dzy Shu-Fen oraz jej c\u00f3rki: samodzielna, cho\u0107 wci\u0105\u017c m\u0142odziutka mI-Ann oraz diabelnie urocza, kilkuletnia I-Jing. Podczas gdy samotna mama rozkr\u0119ca w\u0142asny stragan z kluskami, mI-Ann zamiast studiowa\u0107 dorabia w sklepie jako sk\u0105po ubrana sprzedawczyni betelu, a I-Jing zapuszcza si\u0119 w zakamarki kusz\u0105cego neonami marketu. W mie\u015bcie wielkich szans i nie mniejszych rozczarowa\u0144 tajwa\u0144sko-ameryka\u0144ska re\u017cyserka bierze pod lup\u0119 kobiece wi\u0119zi rodzinne, w kt\u00f3rych nie brakuje p\u0119kni\u0119\u0107, ale te\u017c czu\u0142o\u015bci. Ca\u0142o\u015b\u0107 dope\u0142nia \u201ebakerowskie\u201d spojrzenie, czyli humor rodem zAnory, dzieci\u0119ca wra\u017cliwo\u015b\u0107The Florida Projecti formalna surowo\u015b\u0107Mandarynki.", "country_year_duration": "Taiwan, Francja, USA, Wielka Brytania 2025 / 108\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/left-handed-girl", "x": -10.180947303771973, "y": 0.2439015656709671}, {"title": "After Before", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Athina Rachel Tsangari i Richard Linklater poznali si\u0119 w Austin w Teksasie; on dopiero mia\u0142 nakr\u0119ci\u0107Slackera(1990), w kt\u00f3rym zreszt\u0105 ona pojawia si\u0119 przed kamer\u0105. Dwadzie\u015bcia kilka lat p\u00f3\u017aniej Linklater realizuje w jej rodzinnej Grecji trzeci\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 swojej trylogii o C\u00e9line i Jessem i znowu zaprasza Tsangari na plan. Re\u017cyserka wyst\u0119puje przed kamer\u0105, ale sama tworzy te\u017c co\u015b w rodzaju przyjacielskiegomaking of. Towarzyszy Linklaterowi (z kontuzj\u0105 nogi i w wytartym T-shircie Criterion Collection), Julie Delpy i Ethanowi Hawke\u2019owi podczas ich by\u0107 mo\u017ce ostatniego dnia z bohaterami trylogii.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/after-before", "x": -6.427839756011963, "y": 10.341888427734375}, {"title": "Brud", "original_title": "Dirt", "director": "Marcin Kluczykowski", "section": "Shortlista", "description": "Brudto ekranizacja sennego koszmaru dowolnego milionera z listy \u201eForbesa\u201d. Pocz\u0105tek jest jeszcze niewinny\u00a0\u2013\u00a0m\u0142oda sprz\u0105taczka Marta w pocie czo\u0142a porz\u0105dkuje pi\u0119kn\u0105 will\u0119. Gdy w\u0142a\u015bcicielka niespodziewanie zostawia j\u0105 sam\u0105, kobieta w przyp\u0142ywie fantazji postanawia przez chwil\u0119 po\u017cy\u0107 \u017cyciem zadowolonej z siebie bur\u017cujki. Niewinna zabawa wymyka si\u0119 spod kontroli, gdy okazuje si\u0119, \u017ce w domu jest kto\u015b jeszcze. Tajemniczy obserwator traktuje Mart\u0119 z wy\u017cszo\u015bci\u0105, ale z biegiem czasu zaczyna rozumie\u0107, \u017ce ma z ni\u0105 co\u015b wsp\u00f3lnego. Film Marcina Kluczykowskiego stanowi pomys\u0142ow\u0105 metafor\u0119 napi\u0119\u0107 klasowych i b\u0142yskotliwie sformu\u0142owane pytanie o to, jak bardzo trwa\u0142e s\u0105 obowi\u0105zuj\u0105ce hierarchie spo\u0142eczne.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 27\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/brud", "x": -2.0187840461730957, "y": 7.127784729003906}, {"title": "Dobra siostra", "original_title": null, "director": "Sarah Miro Fischer", "section": "Odkrycia", "description": "Aura letniego Berlina bywa cudowna \u2013 w tym roku Rose (Marie Bloching) nie ma jednak wielu powod\u00f3w do zadowolenia. W\u0142a\u015bnie rozsta\u0142a si\u0119 z dziewczyn\u0105, musi poszuka\u0107 nowego mieszkania. By dorobi\u0107 na czynsz, pozuje dla student\u00f3w rysunku w akademii sztuk pi\u0119knych. Tymczasowo wprowadza si\u0119 do Sama (Anton Weil), swojego starszego brata, kt\u00f3ry wyci\u0105ga do niej pomocn\u0105 d\u0142o\u0144. Czu\u0107, \u017ce bardzo si\u0119 kochaj\u0105, ich relacja jest czu\u0142a i wspieraj\u0105ca, zostanie\u00a0jednak wystawiona na pr\u00f3b\u0119, gdy Rose otrzyma wezwanie na przes\u0142uchanie: okazuje si\u0119, \u017ce Sam m\u00f3g\u0142 dopu\u015bci\u0107 si\u0119 przest\u0119pstwa na tle seksualnym. Nowa, nie\u0142atwa sytuacja rzuca cie\u0144 na \u017cycie ca\u0142ej rodziny, ka\u017c\u0105c dziewczynie przemy\u015ble\u0107 na nowo, co tak naprawd\u0119 oznacza by\u0107 dobr\u0105 siostr\u0105, przyzwoit\u0105 osob\u0105, uczciwym cz\u0142owiekiem. W swoim debiutanckim filmie, \u015bwietnie przyj\u0119tym na tegorocznym Berlinale, Sarah Miro Fischer przenikliwie zg\u0142\u0119bia psychologi\u0119 jednostki i dynamik\u0119 rodzinn\u0105. Wychodz\u0105c \u2013 jak sama m\u00f3wi \u2013 od rozpoznania, \u017ce tak wiele kobiet do\u015bwiadczy\u0142o jakiej\u015b formy przemocy seksualnej, a tak ma\u0142o wiemy o ich sprawcach, nie daje prostych odpowiedzi, pozwala jednak oswoi\u0107 trudny, cz\u0119sto tabuizowany temat.", "country_year_duration": "Niemcy, Hiszpania 2025 / 96\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 18 lip, 09:45"}], "url": "program/25/dobra-siostra", "x": -6.971172332763672, "y": 5.460608005523682}, {"title": "Skomplikowani", "original_title": "Splitsville", "director": "Michael Angelo Covino", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Brawurowascrewball comedyi jedna z najwi\u0119kszych niespodzianek ostatniego festiwalu w Cannes. Po pami\u0119tnymPod g\u00f3rk\u0119Michael Angelo Covino powraca b\u0142yskotliw\u0105 fars\u0105 o wsp\u00f3\u0142czesnych zwi\u0105zkach. Carey (Kyle Marvin) to mi\u0142y go\u015b\u0107 na kraw\u0119dzi za\u0142amania nerwowego \u2013 jego ukochana \u017cona Ashley (Adria Arjona) za\u017c\u0105da\u0142a rozwodu. M\u0119\u017cczyzna musi szybko znale\u017a\u0107 spos\u00f3b na pozbieranie swojego \u017cycia do kupy. W nadziei na dobr\u0105 rad\u0119 odwiedza zaprzyja\u017anione ma\u0142\u017ce\u0144stwo Julie (Dakota Johnson) i Paula (sam re\u017cyser), kt\u00f3rzy od lat \u017cyj\u0105 w szcz\u0119\u015bliwym, otwartym zwi\u0105zku. I tu przychodzi ol\u015bnienie: skoro Ashley go ju\u017c nie chce, a Paul i Julie nie ho\u0142duj\u0105 wierno\u015bci, po co daleko szuka\u0107 pocieszenia, skoro mo\u017cna znale\u017a\u0107 je w ramionach Julie\u2026 To okazuje si\u0119 du\u017cym b\u0142\u0119dem. \u017bycie ca\u0142ej czw\u00f3rki zaczyna przypomina\u0107 szalon\u0105 jazd\u0119 bez trzymanki. Covino korzysta z tradycji klasycznych komedii hollywoodzkich, doprawiaj\u0105c sw\u00f3j film du\u017c\u0105 dawk\u0105 absurdalnego humoru, a nawet slapsticku, czego efektem jest jeden z najzabawniejszych film\u00f3w ostatnich lat.", "country_year_duration": "USA 2025 / 100\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/skomplikowani", "x": -7.601097583770752, "y": 6.81680965423584}, {"title": "Babylon", "original_title": null, "director": "Franco Rosso", "section": "Istoty Nocy", "description": "U progu lat 80. kulturasound systemw ogromnym stopniu stanowi\u0142a o to\u017csamo\u015bci czarnych obywateli Wielkiej Brytanii. Reggae, ska i dub, rozbrzmiewaj\u0105ce w gara\u017cach i halach warsztat\u00f3w, dawa\u0142y im poczucie odr\u0119bno\u015bci i godno\u015bci. KultowyBabylon, ikoniczny portret tej kultury w po\u0142udniowym Londynie, daje wgl\u0105d nie tylko w jej specyfik\u0119, ale te\u017c i w ca\u0142y kontekst spo\u0142eczny i polityczny, w kt\u00f3rym funkcjonowa\u0142a. Blue, m\u0142ody DJ z kolektywu Ital Lion, szykuje si\u0119 do muzycznej walki z DJ-em Shak\u0105 o zwyci\u0119stwo na lokalnej scenie. Poza parkietem i dubem dominuje jednak codzienna, ponura rzeczywisto\u015b\u0107 \u2013 w Brytanii to czas rozpadu gospodarczego i spo\u0142ecznego, a przede wszystkim rasizmu. Na \u015bwiat patrzymy tu z perspektywy spo\u0142eczno\u015bci czarnych i jej narastaj\u0105cej frustracji wobec brutalno\u015bci i uprzedze\u0144 policji, bia\u0142ych s\u0105siad\u00f3w i sympatyk\u00f3w Frontu Narodowego. Film Franca Rosso to bezcenny, niemal dokumentalny zapis tamtych reali\u00f3w, nasycony mocnym, hipnotyzuj\u0105cym rytmem soundsystem\u00f3w. W posta\u0107 Blue wciela si\u0119 Brinsley Forde z legendarnej formacji ASWAD, kt\u00f3ra wype\u0142ni\u0142a swoj\u0105 muzyk\u0105 fenomenaln\u0105 \u015bcie\u017ck\u0119 d\u017awi\u0119kow\u0105.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 21:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "wt 22 lip, 21:45"}], "url": "program/25/babylon", "x": -3.558615207672119, "y": -1.7898375988006592}, {"title": "Noc \u015bwi\u0119tego Wawrzy\u0144ca", "original_title": null, "director": "Paolo Taviani, Vittorio Taviani", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "WNocy\u00a0\u015bwi\u0119tego Wawrzy\u0144cabracia Taviani po raz kolejny wracaj\u0105 do czas\u00f3w wojny, w fikcyjn\u0105 opowie\u015b\u0107 wplataj\u0105c historyczne fakty i w\u0142asne traumatyczne wspomnienia. W 1944 roku Niemcy powoli wycofuj\u0105 si\u0119 z okupowanych W\u0142och w obawie przed ameryka\u0144sk\u0105 armi\u0105, lecz zostawiaj\u0105 za sob\u0105 \u015bmier\u0107 i zgliszcza. Mieszka\u0144com jednego z miasteczek nakazuj\u0105 zgromadzenie si\u0119 w lokalnym ko\u015bciele, gdzie maj\u0105 by\u0107 rzekomo bezpieczni. Cz\u0119\u015b\u0107 postanawia zaufa\u0107 Niemcom, pozostali uciekaj\u0105 do lasu, szukaj\u0105c nadci\u0105gaj\u0105cych wojsk aliant\u00f3w, a jeszcze inni, w czarnych koszulach, wierni Mussoliniemu, zaczynaj\u0105 polowanie na s\u0105siad\u00f3w. Bracia Taviani\u00a0\u2013\u00a0wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105c m.in. z wybitnym scenarzyst\u0105 Toninem Guerr\u0105\u00a0\u2013\u00a0pokazuj\u0105 wydarzenia przede wszystkim z perspektywy sze\u015bcioletniej dziewczynki, \u0142\u0105cz\u0105c wojenny koszmar z realizmem magicznym, okrucie\u0144stwo z halucynacj\u0105, a jednocze\u015bnie szukaj\u0105c czarnego humoru nawet w tragicznych momentach.Scenografia jest magiczna niczym szekspirowski las, a opowie\u015b\u0107 ma w sobie co\u015b z folkloru i legendy\u2013\u00a0pisa\u0142a Pauline Kael w recenzji dla \u201eThe New Yorkera\u201d. Po latachNoc\u2026mo\u017cna czyta\u0107 nie tylko jako wspomnienie czas\u00f3w wojny, lecz r\u00f3wnie\u017c ostrze\u017cenie dla kolejnych pokole\u0144: ogl\u0105dana dzi\u015b fina\u0142owa krwawa konfrontacja zwa\u015bnionych stron budzi jeszcze wi\u0119kszy smutek i niepok\u00f3j.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/noc-swietego-wawrzynca", "x": -3.1772372722625732, "y": 5.032294273376465}, {"title": "Pierwsze spojrzenie na seriale Netflixa: 1670 (sezon 2)", "original_title": "First look at Netflix series: 1670 (season 2)", "director": "Maciej Buchwald, Kordian K\u0105dziela", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Zapraszamy wszystkich fan\u00f3w (poza Andrzejem!) na pierwszy w historii Polski sejmik, na kt\u00f3rym przedpremierowo zaprezentowane zostan\u0105 fragmenty drugiego sezonu \u201e1670\u201d - produkcji, kt\u00f3ra rozkocha\u0142a w sobie rodzim\u0105 widowni\u0119 i sta\u0142a si\u0119 fenomenem wsp\u00f3\u0142czesnej popkultury. Nowy sezon to powr\u00f3t do bliskiej sercu Adamczychy, tym razem w letniej ods\u0142onie, w towarzystwie nowych postaci i z prawdziwie epick\u0105 opraw\u0105. Tw\u00f3rcy i obsada opowiedz\u0105 o kulisach pracy, wakacyjnych perypetiach Adamczewskich i zdradz\u0105, czego spodziewa\u0107 si\u0119 w nowych odcinkach, kt\u00f3rych premiera ju\u017c jesieni\u0105!", "country_year_duration": "Polska 2025 / 60\u2019", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/wieczor-z-serialami-netflix-1670", "x": 0.5036207437515259, "y": 3.5294628143310547}, {"title": "Dwaj prokuratorzy", "original_title": "Two Prosecutors", "director": "Sergey Loznitsa", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Nowy film Siergieja \u0141o\u017anicy\u00a0\u2013\u00a0precyzyjna wiwisekcja mechanizm\u00f3w totalitarnej przemocy \u2013\u00a0by\u0142 jednym z najmocniejszych punkt\u00f3w canne\u0144skiego konkursu.Dwaj prokuratorzyto podr\u00f3\u017c w czasie, do lat 30. i epoki stalinowskich czystek, a zarazem film tak bardzo wsp\u00f3\u0142czesny, \u017ce seans przyprawia o g\u0119si\u0105 sk\u00f3rk\u0119. Akcja tej bardzo kameralnej opowie\u015bci rozgrywa si\u0119 w i\u015bcie kafkowskiej, monochromatycznej scenerii, w labiryncie schod\u00f3w, poczekalni i korytarzy. Oto m\u0142ody prokurator odwiedza za kratami wi\u0119\u017ania politycznego, cho\u0107 nie podoba si\u0119 to kierownictwu zak\u0142adu i NKWD. Nie zniech\u0119ca go nawet wiadomo\u015b\u0107 o panuj\u0105cym w wi\u0119zieniu tyfusie. \u0141o\u017anica, re\u017cyser zafascynowany histori\u0105 XX wieku, przewrotnie nie stawia naprzeciw siebie systemu i zbuntowanej jednostki, przeciwnie\u00a0\u2013\u00a0Korniejew (Aleksander Kuzniecow) jest komunist\u0105 g\u0142\u0119boko zaniepokojonym wypaczeniami i patologiami, kt\u00f3rym pragnie przeciwdzia\u0142a\u0107.Dwaj prokuratorzywizualnie nawi\u0105zuj\u0105 do surowej prostoty kina z lat 40., a scenariusz oparto na\u00a0ksi\u0105\u017cce naukowca, wi\u0119\u017ania Gu\u0142agu Georgija Demidowa (publikowanego w Rosji dopiero w latach dwutysi\u0119cznych).\u00a0Opowiedziany w statycznych uj\u0119ciach (Oleg Mutu, autor zdj\u0119\u0107 do4 miesi\u0119cy, 3 tygodni i 2 dni) film \u0141o\u017anicy zabiera nas w mroczn\u0105 podr\u00f3\u017c, pozostaje jednak pytanie, czy odwiedzamy odleg\u0142\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107, czy mo\u017ce i niedalek\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107?", "country_year_duration": "Francja, Niemcy, Holandia, \u0141otwa, Rumunia, Litwa, Ukraina 2025 / 117\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 9", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:00"}], "url": "program/25/dwaj-prokuratorzy", "x": -3.47879958152771, "y": 4.694390773773193}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/24-03-00-00-00-00-30", "x": 12.315680503845215, "y": -0.45467856526374817}, {"title": "Lew o siedmiu g\u0142owach", "original_title": null, "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Pierwszy film zrealizowany przez Glaubera Roch\u0119 po emigracji z Brazylii wydaje si\u0119 jeszcze bardziej radykalnym manifestem politycznym i artystycznym ni\u017c jego dotychczasowa tw\u00f3rczo\u015b\u0107. Nakr\u0119cony w Kongu \u2013 kt\u00f3re zaledwie dekad\u0119 wcze\u015bniej og\u0142osi\u0142o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 \u2013 jest pr\u00f3b\u0105 rozliczenia epoki kolonializmu, a jednocze\u015bnie gwa\u0142townym oskar\u017ceniem Zachodu (reprezentowanego przez najemnik\u00f3w, wielki kapita\u0142 i CIA), dla kt\u00f3rego Afryka, podobnie jak Ameryka Po\u0142udniowa, jest przede wszystkim terytorium nieustaj\u0105cej eksploatacji. W fabule na pierwszy plan wysuwa si\u0119 grany przez Jeana-Pierre\u2019a L\u00e9auda kaznodzieja g\u0142osz\u0105cy nadej\u015bcie apokalipsy i widz\u0105cy emisariusza diab\u0142a w latynoskim rewolucjoni\u015bcie, kt\u00f3ry pr\u00f3buje wesprze\u0107 lokalny ruch oporu przeciw imperializmowi. Rocha, zapatrzony w teatr Bertolta Brechta i filmowe dekonstrukcje Godarda, zamiast tradycyjnej historii daje widzom wybuchow\u0105 i niepokoj\u0105c\u0105 mieszank\u0119 awangardy, absurdu, politycznej pasji. Ogl\u0105dany po latachLew o siedmiu g\u0142owachmo\u017ce wydawa\u0107 si\u0119 kontrowersyjny, zw\u0142aszcza instrumentalny spos\u00f3b, w jaki traktuje posta\u0107 gran\u0105 przez Rad\u0119 Rassimov (tak bardzo m\u0119skocentryczne bywa\u0142o lewicowe kino\u2013 notowa\u0142 recenzent \u201eGuardiana\u201d Peter Bradshaw). Ale wci\u0105\u017c rozsadza kinowy ekran z energi\u0105 koktajlu Mo\u0142otowa.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:30", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:30"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:00"}], "url": "program/25/lew-o-siedmiu-glowach", "x": -5.997954845428467, "y": -3.8231730461120605}, {"title": "Wrooklyn Zoo i koncert Zdech\u0142y Osa", "original_title": "Wrooklyn Zoo and Zdech\u0142y Osa concert", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Zdech\u0142y Osa, rocznik 1997, to wroc\u0142awski tw\u00f3rca, kt\u00f3rego nie spos\u00f3b nazwa\u0107 ani raperem, ani rockmanem, ale jest bez w\u0105tpienia jedn\u0105 z bardziej wyrazistych osobowo\u015bci polskiego undergroundu. Cho\u0107 nie\u0142atwo go sklasyfikowa\u0107, z \u0142atwo\u015bci\u0105 mo\u017cna go odr\u00f3\u017cni\u0107 od innych m\u0142odych polskich tw\u00f3rc\u00f3w. Jak \u017caden inny artysta potrafi uchwyci\u0107 hedonistycznego i dekadenckiego ducha wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci, tworz\u0105c kr\u00f3tkie, brudne, ale niedaj\u0105ce si\u0119 zapomnie\u0107 piosenki. Dawno \u017caden muzyk nie wywo\u0142a\u0142 takiej burzy na polskiej scenie, jednocze\u015bnie otwarcie przyznaj\u0105c, \u017ce nie chce by\u0107 wrzucony do worka z raperami, kt\u00f3rzy kojarz\u0105 mu si\u0119 z \u201ewczutami\u201d i \u201enapink\u0105\u201d. Na jego koncercie mo\u017cecie spodziewa\u0107 si\u0119 kr\u0119cenia m\u0142yn\u00f3w pod scen\u0105 i zdartych garde\u0142 jak na hardcore\u2019owych gigach.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "23:00", "venue": "klub", "full_datetime": "pn 21 lip, 23:00"}], "url": "program/25/wrooklyn-zoo-zdechly-osa", "x": 7.110217571258545, "y": 1.506421685218811}, {"title": "Zew natury", "original_title": null, "director": "Hong Sang-soo", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Trzydziestokilkuletni poeta Donghwa odwozi swoj\u0105 dziewczyn\u0119 do po\u0142o\u017conego na malowniczej prowincji rodzinnego domu. Cho\u0107 m\u0119\u017cczyzna planuje od razu wraca\u0107 do Seulu, przyszli te\u015bciowie uprzejmie nak\u0142aniaj\u0105 go do pozostania. Co mo\u017ce p\u00f3j\u015b\u0107 nie tak? Niemal wszystko, nawet je\u015bli to nie kolejna cz\u0119\u015b\u0107Uciekaj!, tylko dzie\u0142o Honga Sang-soo, mistrza w portretowaniu towarzyskich niezr\u0119czno\u015bci i skrywanych emocji. Korea\u0144ski tw\u00f3rca, kt\u00f3ry realizuje swoje filmy w tempie, w jakim jego bohaterowie osuszaj\u0105 kolejne kieliszki soju,Zewie naturysi\u0119ga po sprawdzone patenty, ale jednocze\u015bnie jest w stanie nas zaskoczy\u0107. Do\u015b\u0107 d\u0142ugi jak na jego standardy metra\u017c (108 minut) pozwala Hongowi stworzy\u0107 szerokie pole do popisu dla aktor\u00f3w. Najlepszy u\u017cytek robi z niego Kwon Hae-hyo. Etatowy wsp\u00f3\u0142pracownik re\u017cysera w roli ojca przechodzi od jowialno\u015bci do cynizmu z tak wielk\u0105 swad\u0105, \u017ce wielu obserwator\u00f3w przepowiada\u0142o mu nagrod\u0119 aktorsk\u0105 na Berlinale. Sam film przykuwa uwag\u0119 r\u00f3wnie\u017c za spraw\u0105 eksperyment\u00f3w formalnych. Nonszalancka, jakby lekko pijana kamera dzi\u0119ki nieoczekiwanym zbli\u017ceniom i innym ruchom, kt\u00f3re rozbijaj\u0105 stylistyczn\u0105 jedno\u015b\u0107 scen, potrafi uchwyci\u0107 przeb\u0142yski prawdziwej natury bohater\u00f3w.", "country_year_duration": "Korea Po\u0142udniowa 2025 / 108\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 26 lip, 09:45"}], "url": "program/25/zew-natury", "x": -11.891572952270508, "y": 0.19233305752277374}, {"title": "Kr\u00f3lestwo Kensuke", "original_title": "Kensuke\u2019s Kingdom", "director": "Neil Boyle, Kirk Hendry", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "Michael wraz z psem Stell\u0105 trafia na egzotyczn\u0105 bezludn\u0105 wysp\u0119\u2026 no, mo\u017ce nie do ko\u0144ca bezludn\u0105. W\u015br\u00f3d palm, dzikich zwierz\u0105t i pn\u0105czy \u017cyje tubylec, kt\u00f3ry otwiera przed nim pi\u0119kny, cho\u0107 zagro\u017cony \u015bwiat.", "country_year_duration": "Wielka Brytania, Luksemburg, Francja 2023 / 84\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 27 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 27 lip, 13:15"}], "url": "program/25/krolestwo-kensuke", "x": 2.605945348739624, "y": 1.3080018758773804}, {"title": "Jak zosta\u0142am perliczk\u0105", "original_title": "On Becoming a Guinea Fowl", "director": "Rungano Nyoni", "section": "Sezon", "description": "Nagroda za re\u017cyseri\u0119 w sekcji Un Certain Regard na festiwalu w Cannes i dzie\u0142o ze studia A24, kt\u00f3re wzi\u0119\u0142o pod swoje skrzyd\u0142a niezwykle utalentowan\u0105 autork\u0119 g\u0142o\u015bnegoNie jestem czarownic\u0105(17. NH). Pochodz\u0105ca z Zambii Rungano Nyoni ponownie miesza realizm z poetycko\u015bci\u0105 i surrealizm z naturalizmem, kre\u015bl\u0105c portret lokalnej spo\u0142eczno\u015bci, kt\u00f3ra nie potrafi uciec od toksycznej tradycji, kultu rodziny i patriarchatu spychaj\u0105cego kobiety do roli s\u0142u\u017c\u0105cych i rodz\u0105cych. Shula jest inna, a mo\u017ce chcia\u0142aby by\u0107 inna \u2013 spotykamy j\u0105 noc\u0105, kiedy wraca z imprezy w b\u0142yszcz\u0105cej masce. Na jezdni natrafia na zw\u0142oki swojego wuja. Tak rozpoczyna si\u0119 brutalny i jednocze\u015bnie absurdalny spektakl, w kt\u00f3rym ka\u017cdy ma z g\u00f3ry ustalone role. Okazuje si\u0119, \u017ce zmar\u0142y wuj dokonywa\u0142 czyn\u00f3w, o kt\u00f3rych wszyscy wiedzieli, ale o zmar\u0142ym m\u0119\u017cczy\u017anie mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 tylko dobrze. O ofiarach, czyli kobietach, nale\u017cy milcze\u0107. Tak nakazuj\u0105 zwyczaje. Gdzie\u015b czai si\u0119 bunt, a mo\u017ce chocia\u017c \u015bmiech. Nic tylko zosta\u0107 perliczk\u0105\u2026 Elektryzuj\u0105cy drugi film Nyoni to feministyczne kino rozliczeniowe \u2013 \u015bwie\u017ce i mocne.", "country_year_duration": "Zambia, Wielka Brytania, Irlandia 2024 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:15"}], "url": "program/25/jak-zostalam-perliczka", "x": -7.821399211883545, "y": 2.651973009109497}, {"title": "Sekretne \u015bwiat\u0142o", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Robi\u0105c ten film, chcia\u0142em zada\u0107 pytanie \u201eJaki jest sens naszego \u017cycia?\u201d\u2013 m\u00f3wi\u0142 re\u017cyser. Interesuj\u0105 go bowiem fundamentalne, egzystencjalne kwestie, ale zarazem por\u00f3wnuje codzienno\u015b\u0107 do podw\u00f3rkowej ka\u0142u\u017cy, uwa\u017cnie obserwuj\u0105c, jak odbija si\u0119 w niej \u015bwiat\u0142o. To film o zwyczajnej mie\u015bcinie maj\u0105cej nadzwyczajn\u0105, poetyck\u0105 nazw\u0119 (Miryang znaczy\u201esekretne \u015bwiat\u0142o\u201d), o zwyk\u0142ej kobiecie desperacko poszukuj\u0105cej sensu, o przeznaczeniu, kt\u00f3re przybiera posta\u0107 jowialnego mechanika samochodowego. Lee Shin-Ae (Jeon Do-yeon, nagrodzona za ten wyst\u0119p w Cannes) po \u015bmierci m\u0119\u017ca decyduje si\u0119 zamieszka\u0107 w jego rodzinnym miasteczku. Zamiast spokojnego \u017cycia Miryang szykuje jej jednak kolejn\u0105 tragedi\u0119. Pogr\u0105\u017cona w \u017ca\u0142obie, rozpaczy i gniewie Shin-Aye zwraca wzrok ku niebu, gdzie szuka ukojenia, ale te\u017c wypatruje niewidzialnego wroga. Krok w krok pod\u0105\u017ca za ni\u0105\u00a0dobroduszny Kim Jong-chan (znany zeSnowpiercera,Baby BrokeraczyParasiteSong Kang-ho). To w\u0142a\u015bnie perfekcyjnie dobrany aktorski duet, \u015bwietny scenariusz i wyczulona na detale mistrzowska re\u017cyseria czyni\u0105Sekretne \u015bwiat\u0142oarcydzie\u0142em. Zbalansowany, \u0142\u0105cz\u0105cy ekstremalne z banalnym, wielkie z niskim, tragedi\u0119 z humorem film Lee Chang-donga udowadnia, \u017ce kino ma sens.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/sekretne-swiatlo", "x": -12.938277244567871, "y": -0.25235962867736816}, {"title": "W pokoju obok", "original_title": null, "director": "Pedro Almod\u00f3var", "section": "Sezon", "description": "W pokoju obokto najnowszy, nagrodzony Z\u0142otym Lwem w Wenecji film Pedra Almod\u00f3vara z wybitnymi kreacjami Tildy Swinton i Julianne Moore. W swojej pierwszej pe\u0142nometra\u017cowej angloj\u0119zycznej fabule Almod\u00f3var opowiada poruszaj\u0105c\u0105 histori\u0119 o przyja\u017ani, macierzy\u0144stwie, \u017cyciowych wyborach i niepohamowanej mi\u0142o\u015bci do \u017cycia. Martha (Swinton) i Ingrid (Moore) wcielaj\u0105 si\u0119 w dawne przyjaci\u00f3\u0142ki, kt\u00f3re po latach odnajduj\u0105 siebie na nowo, odkrywaj\u0105c, \u017ce w chwilach najwi\u0119kszej pr\u00f3by to w\u0142a\u015bnie blisko\u015b\u0107 drugiego cz\u0142owieka ma najwi\u0119ksze znaczenie. Inspiracj\u0105 do powstania tej pe\u0142nej czu\u0142o\u015bci, wzrusze\u0144 i nadziei historii jest powie\u015b\u0107 Sigrid NunezPe\u0142nia mi\u0142o\u015bci.", "country_year_duration": "Hiszpania, USA 2024 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:15"}], "url": "program/25/w-pokoju-obok", "x": -8.229292869567871, "y": 6.132960319519043}, {"title": "M\u0142odsza siostra", "original_title": null, "director": "Hafsia Herzi", "section": "Fale", "description": "\u015awiat 17-letniej Fatimy wydaje si\u0119 pouk\u0142adany. Dziewczyna trzyma si\u0119 blisko swojej francusko-algierskiej rodziny, tradycji i islamu. Jednak kiedy przeprowadza si\u0119 na studia filozoficzne do centrum Pary\u017ca, zaczyna kwestionowa\u0107 w\u0142asn\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107. Szybko odkrywa fascynacj\u0119 kobietami, a spotkanie z piel\u0119gniark\u0105 Ji-Na wywr\u00f3ci jej \u017cycie do g\u00f3ry nogami. Hafsia Herzi ekranizuje g\u0142o\u015bn\u0105 autobiograficzn\u0105 powie\u015b\u0107 Fatimy DaasLa petite derni\u00e8re.Kamera nie odst\u0119puje g\u0142\u00f3wnej bohaterki na krok, rejestruj\u0105c jej przemian\u0119, ale i wewn\u0119trzn\u0105 walk\u0119. Fatima jest rozdarta mi\u0119dzy szczero\u015bci\u0105 wobec siebie a pod\u0105\u017caniem za rodzinnymi i religijnymi rolami, do kt\u00f3rych zosta\u0142a wychowana. Re\u017cyserka w subtelny spos\u00f3b pokazuje, jak g\u0142\u0119boko skrywane pragnienia \u015bcieraj\u0105 si\u0119 z l\u0119kiem przed odrzuceniem. Te skrajne emocje dobrze oddaje debiutantka Nadia Melliti uhonorowana nagrod\u0105 dla najlepszej aktorki w Cannes. Na uwag\u0119 zas\u0142uguj\u0105 te\u017c zdj\u0119cia J\u00e9r\u00e9miego Attarda, kt\u00f3re wydobywaj\u0105 zmys\u0142owo\u015b\u0107 i delikatno\u015b\u0107 ze scen kobiecej intymno\u015bci.M\u0142odsz\u0105 siostr\u0105wyr\u00f3\u017cnia ponadto\u00a0rzadki typ bohaterki, w kt\u00f3rej losach zbiegaj\u0105 si\u0119 do\u015bwiadczenia queerowe, imigranckie i muzu\u0142ma\u0144skie.", "country_year_duration": "Francja, Niemcy 2025 / 106\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:30", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:30"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 27 lip, 13:00"}], "url": "program/25/mlodsza-siostra", "x": -10.165438652038574, "y": 2.5809035301208496}, {"title": "Goodbye, Dragon Inn", "original_title": null, "director": "Tsai Ming-liang", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Film, kt\u00f3ry na oczach nowohoryzontowicz\u00f3w stawa\u0142 si\u0119 klasykiem. Jednocze\u015bnieGoodbye, Dragon InnTsai Ming-lianga \u2013 bohatera retrospektywy na dziewi\u0105tej edycji festiwalu \u2013 to po\u017cegnanie kina, dos\u0142owne i symboliczne. Oto ostatni seans w ogromnym, starym kinie. Filmem, kt\u00f3rym kino odejdzie, jest tajwa\u0144ski klasykDragon InnKinga Hu z 1967 roku. Widownia jest niemal\u017ce pusta, kto\u015b ha\u0142asuje, chrupi\u0105c orzeszki, kilku m\u0119\u017cczyzn w poszukiwaniu przygodnych partner\u00f3w snuje si\u0119 po labiryntach przybytku, ale s\u0105 i tacy, kt\u00f3rzy ze wzruszeniem patrz\u0105 w ekran. W\u015br\u00f3d nielicznych widz\u00f3w s\u0105 Chun Shih i Miao Tien, ci sami, kt\u00f3rzy pojawili si\u0119 wDragon Inn. Tsai sk\u0142ada ho\u0142d zar\u00f3wno im, jak i odchodz\u0105cemu kinu, jednak ich obecno\u015b\u0107, z uwagi na kontekst, nabiera zupe\u0142nie nowego znaczenia. Miao Tien to przecie\u017c ojciec granego przez Lee Kang-shenga Hsiao-kanga z wi\u0119kszo\u015bci film\u00f3w Tsai Ming-lianga. To tak\u017ce dziadek zZaginionego(5. NH), debiutu re\u017cyserskiego aktora, z kt\u00f3rym dzie\u0142o Tsaia \u015bci\u015ble si\u0119 zaz\u0119bia i tworzy jedn\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107. To chyba najbardziej statyczny obraz re\u017cysera. Problem przemijania i czasu ujawnia si\u0119 w ka\u017cdej scenie, w dopalaniu si\u0119 papierosa, w t\u0119sknocie bileterki i kinooperatora, w cichej kontemplacji opustosza\u0142ej sali kinowej. Film niejako stopi\u0142 si\u0119 z rzeczywisto\u015bci\u0105:Goodbye, Dragon Innokaza\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c po\u017cegnaniem z Miao Tienem, kt\u00f3ry zmar\u0142 dwa lata p\u00f3\u017aniej.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "cz 24 lip, 10:00"}], "url": "program/25/goodbye-dragon-inn", "x": -9.782059669494629, "y": -0.7023910284042358}, {"title": "Pami\u0105tka z Utopii", "original_title": "Souvenir d\u2019Utopie", "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Pretekstem do powstania tego filmu by\u0142a \u2013 cho\u0107 ostatecznie nie dosz\u0142a do skutku \u2013 wielka wystawa Godarda w Centre Pompidou. Na jej u\u017cytek re\u017cyser przygotowa\u0142 makiet\u0119 wype\u0142nion\u0105 cytatami, miniaturowymi sprz\u0119tami, rysunkami, dzie\u0142ami sztuki czy wycinkami z prasy.Anne-Marie Mi\u00e9villeprowadzi nas przez kolejne pokoje, dokumentuje, medytuje, komentuje, wype\u0142nia d\u017awi\u0119kiem przestrze\u0144 filmowej i wystawienniczej utopii.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/pamiatka-z-utopii", "x": -10.805437088012695, "y": 6.609345436096191}, {"title": "Milczenie Julie", "original_title": null, "director": "Leonardo Van Dijl", "section": "Sezon", "description": "Wyr\u00f3\u017cniony w canne\u0144skim Tygodniu Krytyki elektryzuj\u0105cy debiut Leonarda van Dijla. Julie to \u015bwietnie zapowiadaj\u0105ca si\u0119 m\u0142oda tenisistka, kt\u00f3ra swoim talentem przewy\u017csza o g\u0142ow\u0119 kole\u017canki z akademii. Gdy nagle w kierunku jej trenera padaj\u0105 oskar\u017cenia o zbyt bliski kontakt z zawodniczkami, u\u0142o\u017cony \u015bwiat Julie zaczyna si\u0119 rozpada\u0107. Dziewczyna co\u015b wie, ale postanawia milcze\u0107\u2026 Nie ona pierwsza, nie ostatnia.Milczenie Julieto kino poruszaj\u0105ce i precyzyjne, lecz przede wszystkim niezwykle istotne, zadaj\u0105ce kluczowe pytania o sens milczenia kobiet w starciu z wyrachowanym oprawc\u0105. Van Dijl pokazuje \u015bwiat Julie bez emocjonalnego szanta\u017cu, z szacunkiem i cierpliwo\u015bci\u0105, chocia\u017c gdzie\u015b w \u015brodku buzuj\u0105 szalone emocje. Nie ma tu jednak rakiet roztrzaskanych o kort \u2013 jest cicha walka o przetrwanie.", "country_year_duration": "Belgia, Szwecja 2024 / 100\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:15"}], "url": "program/25/milczenie-julie", "x": -10.101310729980469, "y": 3.8188300132751465}, {"title": "Bulion i inne nami\u0119tno\u015bci", "original_title": null, "director": "Tr\u1ea7n Anh H\u00f9ng", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Czy nami\u0119tno\u015b\u0107 mo\u017ce mie\u0107 smak? Wietnamsko-francuski re\u017cyser\u00a0Tr\u1ea7n Anh H\u00f9ng (Rykszarz,Zapach zielonej papai) udowadnia, \u017ce zdecydowanie tak!Bulion\u00a0i inne nami\u0119tno\u015bci(nagroda za re\u017cyseri\u0119 na festiwalu w Cannes) wci\u0105ga\u00a0w \u015bwiat doskona\u0142ej francuskiej kuchni, ale przede wszystkim w zmys\u0142owy spos\u00f3b pokazuje, \u017ce poprzez potrawy, smaki i aromaty mo\u017cna wyrazi\u0107 najg\u0142\u0119bsze uczucia. Bohaterami osadzonego w drugiej po\u0142owie XIX wieku filmu s\u0105 znakomita kucharka Eug\u00e9nie (Juliette Binoche) i znany smakosz, gastronom Dodin (Beno\u00eet Magimel). Od 20 lat razem gotuj\u0105, tworz\u0105 przepisy i wydaj\u0105 wielkie przyj\u0119cia. Rozmawiaj\u0105 ze sob\u0105 g\u0142\u00f3wnie za po\u015brednictwem potraw, przygotowuj\u0105c wspania\u0142e buliony, sosy, przepi\u00f3rki, turboty, warzywa z w\u0142asnego ogrodu czy spektakularne desery. \u015awiat, kt\u00f3ry wsp\u00f3lnie tworz\u0105, pomaga im przetrwa\u0107 najtrudniejsze \u017cyciowe momenty, a ich relacja przez lata ewoluuje. Tr\u1ea7n Anh H\u00f9ng, lu\u017ano opieraj\u0105c scenariusz na powie\u015bci Marcela Rouffa i inspiruj\u0105c si\u0119 autentyczn\u0105 postaci\u0105 Anthelme'a Brillata-Savarina, \u0142\u0105czy romans z poetyckim slow cinema. Za opraw\u0119 kulinarn\u0105Bulionu i innych nami\u0119tno\u015bciodpowiada Pierre Gagnaire, s\u0142ynny francuski szef kuchni. Od czas\u00f3wUczty Babettenie by\u0142o w kinach tak smakowitego filmu. Bon app\u00e9tit!", "country_year_duration": "Francja 2023 / 130\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/bulion-i-inne-namietnosci", "x": -10.811767578125, "y": 2.4452319145202637}, {"title": "One Girl Infinite", "original_title": null, "director": "Lilly Hu", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Akcja filmu Lilly Hu rozgrywa si\u0119 w klaustrofobicznym mieszkanku w Changsha, jednym z chi\u0144skich miast moloch\u00f3w. Mikroskopijn\u0105 przestrze\u0144 dziel\u0105 wycofana Yin Jia i ekstrawertyczna Tong Tong \u2013 dwie wchodz\u0105ce w doros\u0142o\u015b\u0107 dziewczyny. Razem pracuj\u0105, sp\u0119dzaj\u0105 czas wolny, jedz\u0105, \u015bpi\u0105. Kamera \u015bledzi je z bliska, niemal bez przerwy, jakby ba\u0142a si\u0119, \u017ce kontakt za chwil\u0119 si\u0119 urwie. Ich symbiotyczna relacja balansuje na granicy wsp\u00f3\u0142uzale\u017cnienia \u2013 rozpi\u0119ta mi\u0119dzy tkliwo\u015bci\u0105 a udr\u0119k\u0105. Fizyczna intensywno\u015b\u0107 ich wi\u0119zi nie przek\u0142ada si\u0119 jednak na r\u00f3wnowag\u0119 emocjonaln\u0105. Szczeg\u00f3lnie przy innych Tong Tong jest wobec Yin Jia zimna jak l\u00f3d. Sprawia wra\u017cenie, \u017ce ledwo toleruje jej obecno\u015b\u0107. Gdy Tong Tong zaczyna interesowa\u0107 si\u0119 ch\u0142opakiem, Yin Jia zostaje z poczuciem, \u017ce jest gotowa na wszystko, by zatrzyma\u0107 ukochan\u0105 u swojego boku. Oparty na osobistych do\u015bwiadczeniach re\u017cyserki (graj\u0105cej r\u00f3wnie\u017c posta\u0107 Tong Tong) film czuje si\u0119 w gardle jak trudn\u0105 do prze\u0142kni\u0119cia tre\u015b\u0107 niewypowiedzianego uczucia. Dziewcz\u0119ca mi\u0142o\u015b\u0107 nie jest tu pastelowym siostrze\u0144stwem, lecz ran\u0105 piek\u0105c\u0105 od pragnienia, frustracji i zazdro\u015bci. Ka\u017cda minuta dr\u017cy od napi\u0119cia. To opowie\u015b\u0107 o niespe\u0142nieniu, o mi\u0142o\u015bci do tej jednej, jedynej dziewczyny, kt\u00f3ra nie wycisza si\u0119 z czasem, lecz rozrasta w niesko\u0144czono\u015b\u0107.", "country_year_duration": "USA 2025 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 26 lip, 15:45"}], "url": "program/25/one-girl-infinite", "x": -10.098261833190918, "y": -0.21869441866874695}, {"title": "How Can I Love", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Re\u017cyserski debiut Mi\u00e9ville pozostaj\u0105cy w dialogu z GodardowskimImi\u0119: CarmeniCarmen JonesOtto Premingera. Dialog to zreszt\u0105 g\u0142\u00f3wny temat tego kr\u00f3tkiego metra\u017cu. Oto pewna kobieta spotyka si\u0119 z kilkoma m\u0119\u017cczyznami i z ka\u017cdym z nich pr\u00f3buje porozmawia\u0107. Jej wysi\u0142ki pozostaj\u0105 daremne, j\u0119zyk bohaterki pozostaje dla nich obcy. Wojna p\u0142ci jako bitwa na s\u0142owa.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/how-can-i-love", "x": -11.05691909790039, "y": 7.303822994232178}, {"title": "Amelia", "original_title": null, "director": "Jean-Pierre Jeunet", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Jedna z najbardziej popularnych postaci we Francji w roku 2001 to drobna, szczup\u0142a dziewczyna z kr\u00f3tko podci\u0119tymi w\u0142osami. Nazywa si\u0119 Amelia Poulain. Gra j\u0105 w komedii Jean-Pierra Jeuneta czaruj\u0105ca Audrey Tautou, o kt\u00f3rej m\u00f3wiono po roli w tym w\u0142a\u015bnie filmie, \u017ce stanie si\u0119 nowym symbolem Francji. Amelia jest nie\u015bmia\u0142a. Pracuje w kawiarni i wynajmuje mieszkanie w dzielnicy Montmartre. Chc\u0105c sprawi\u0107, by inni poczuli si\u0119 bardziej szcz\u0119\u015bliwi, wymy\u015bla wiele misternych intryg, np.: pr\u00f3buje odnale\u017a\u0107 doros\u0142ego w\u0142a\u015bciciela pude\u0142ka z dzieci\u0119cymi zabawkami, kt\u00f3re znajduje w swoim mieszkaniu, obmy\u015bla te\u017c genialny plan, by rozbawi\u0107 ojca, kradn\u0105c jego ulubionego krasnala ogrodowego\u2026 Przyjdzie jednak moment, kiedy Amelia b\u0119dzie musia\u0142a zaj\u0105\u0107 si\u0119 w\u0142asnym losem i w\u0142asnym szcz\u0119\u015bciem. Znajdzie mi\u0142o\u015b\u0107 w r\u00f3wnie nie\u015bmia\u0142ym jak ona m\u0142odym Nino (w tej roli Mathieu Kassovitz, re\u017cyserNienawi\u015bci).\u00a0W tym wyj\u0105tkowym filmie groteska, surrealizm, ironia przeplata si\u0119 z magi\u0105 i bajkowo\u015bci\u0105. To hymn na cze\u015b\u0107 \u017cycia.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/amelia", "x": -11.092623710632324, "y": 3.2365660667419434}, {"title": "By\u0107 kochan\u0105", "original_title": null, "director": "Lilja Ingolfsdottir", "section": "Oslo / Reykjavik", "description": "Nowy film producentaNajgorszego cz\u0142owieka na \u015bwiecie, melodramat, kt\u00f3ry przewrotnie przypomina, \u017ce najwa\u017cniejsza z mi\u0142o\u015bci to ta, kt\u00f3r\u0105 obdarzamy siebie. I cho\u0107By\u0107 kochan\u0105(zdobywca a\u017c pi\u0119ciu nagr\u00f3d na festiwalu w Karlowych Warach) wychodzi od scen z \u017cycia ma\u0142\u017ce\u0144skiego, jego sercem pozostaje Maria (Helga Guren), kt\u00f3ra po pora\u017cce pierwszego zwi\u0105zku ma odwag\u0119 da\u0107 sobie drug\u0105 szans\u0119. Wystarczy jedno spojrzenie i czuje si\u0119, jakby zna\u0142a Sigmunda (Oddgeir Thune) ca\u0142e \u017cycie, a nami\u0119tny romans g\u0142adko przeradza si\u0119 w powa\u017cn\u0105 relacj\u0119. Debiut Lilji Ingolfsdottir zaczyna si\u0119 tam, gdzie ko\u0144czy si\u0119 wi\u0119kszo\u015b\u0107love stories.Zostajemy wi\u0119c z Mari\u0105 i Sigmundem w patchworkowej rodzinie, w kt\u00f3rej niespe\u0142nione ambicje, niewyra\u017cone uczucia i sprzeczne potrzeby kumuluj\u0105 si\u0119 w emocjonaln\u0105 bomb\u0119, i ta pewnego wieczoru wybucha. Empatyczny, ale stawiaj\u0105cy na szczero\u015b\u0107, pe\u0142en gniewu i \u0142ez, a jednak terapeutyczny film Norwe\u017cki pozwala uwierzy\u0107 w kolejn\u0105 szans\u0119.By\u0107 kochan\u0105widzi bowiem w kryzysie\u00a0pocz\u0105tek pi\u0119knej, nowej relacji: ze sob\u0105.", "country_year_duration": "Norwegia 2024 / 100\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:00"}], "url": "program/25/byc-kochana", "x": -8.752412796020508, "y": 6.072688579559326}, {"title": "Mi\u0119towy cukierek", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Kameralny, bo skupiony na jednym losie, a przy tym obejmuj\u0105cy 20 lat (1979-1999) korea\u0144skiej historii film Lee Chang-donga sk\u0142ada si\u0119 z sze\u015bciu cofaj\u0105cych nas w czasie rozdzia\u0142\u00f3w. Z ka\u017cdym z nich odkrywamy skrawek biografii Yongho (znany zOazySul Kyung-gu), kolejne tajemnice, kolejne powody, dla kt\u00f3rych \u017cycie tegoeverymanaw garniturze sta\u0142o si\u0119 seri\u0105 wykoleje\u0144. Poznaj\u0105c stopniowo histori\u0119, na nowo uk\u0142adamy si\u0119 z te\u017c z niejednoznacznym bohaterem.Mi\u0119towy cukierekto formalny eksperyment, ukazuj\u0105ca dwie dekady przemian spo\u0142ecznych i ekonomicznych podr\u00f3\u017c do j\u0105dra osobistej i narodowej traumy (bezpo\u015brednio nawi\u0105zuje do masakry w Gwangju, krwawo st\u0142umionych protest\u00f3w przeciwko wojskowej dyktaturze), elegia dla straconego pokolenia i przepe\u0142niony wsp\u00f3\u0142czuciem portret m\u0119\u017cczyzny na skraju kolejowych tor\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/mietowy-cukierek", "x": -12.410999298095703, "y": -0.5757060647010803}, {"title": "Sprawa osobista", "original_title": null, "director": "Dominik Moll", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Dominik Moll pochyla si\u0119 nad skonfliktowan\u0105 Francj\u0105, opowiadaj\u0105c o o protestach \u201e\u017c\u00f3\u0142tych kamizelek\u201d i funkcjonariuszach policji, kt\u00f3rym kazano je zd\u0142awi\u0107. W pokazywanym w Cannes dramacie ludzkie tragedie przeplataj\u0105 si\u0119 z codziennymi absurdami, a stoj\u0105cy za bezsensownymi aktami przemocy policjanci sami kupuj\u0105 sobie he\u0142my w sklepie. Niekt\u00f3rzy z nich, oskar\u017ceni o pobicie ch\u0142opca, staj\u0105 teraz przed St\u00e9phanie (L\u00e9a Drucker). Walka o sprawiedliwo\u015b\u0107 toczy si\u0119 ju\u017c nie na ulicach, ale w biurach z fatalnym o\u015bwietleniem czy w ma\u0142omiasteczkowym supermarkecie.Wiesz, \u017ce to i tak nic nie zmieni\u2013 m\u00f3wi St\u00e9phanie\u00a0\u015bwiadek zaj\u015bcia, ale kobieta \u2013 prze\u015bladowana przez koleg\u00f3w z pracy i w\u0142asny perfekcjonizm \u2013 i tak nie potrafi si\u0119 zatrzyma\u0107.To wa\u017cne pytanie: Czy filmy mog\u0105 co\u015b zmieni\u0107? A mo\u017ce przemawiaj\u0105 tylko do tych, kt\u00f3rzy i tak zgadzaj\u0105 si\u0119 ju\u017c z tym, co pokazuj\u0105?\u2013 m\u00f3wi\u0142 Moll w Cannes.Mam nadziej\u0119, \u017ce rozpoczniemy debat\u0119 na temat tego, jak wygl\u0105da egzekwowanie prawa podczas demonstracji. A je\u015bli politycy nie zmieni\u0105 swojego nastawienia, mo\u017ce przynajmniej ofiary pomy\u015bl\u0105, \u017ce kto\u015b wreszcie zainteresowa\u0142 si\u0119 ich cierpieniem.", "country_year_duration": "Francja 2025 / 115\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:15"}], "url": "program/25/sprawa-osobista", "x": -9.428399085998535, "y": 4.413808345794678}, {"title": "Tryptyk rozbitk\u00f3w", "original_title": null, "director": "Deniz Eroglu", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Trzy r\u00f3\u017cne formaty, stylistyki, epoki, kt\u00f3re \u0142\u0105czy czarny humor,Statek g\u0142upc\u00f3wHieronima Boscha, fraza:Nie masz poj\u0119cia, czym jest prawdziwe cierpienieoraz empatia wobec wszelkiej ma\u015bci odmie\u0144c\u00f3w wyrzuconych za burt\u0119. Deniz Eroglu, artysta wizualny i re\u017cyser, pierwsz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 tryptyku osadzi\u0142 w latach 80. w plac\u00f3wce opieku\u0144czej, gdzie m\u0119ski personel szykuje si\u0119 do sylwestra. W drugiej przenosimy si\u0119 w lata 90. do domu kongijskich uchod\u017ac\u00f3w, a nast\u0119pnie w trzeciej l\u0105dujemy w \u015bredniowieczu, by do\u0142\u0105czy\u0107 do bandy w\u0119druj\u0105cych wyrzutk\u00f3w. W tym b\u0142yskotliwym, erudycyjnym i zabawnym filmie, w kt\u00f3rym Haneke spotyka Dreyera, Eroglu zadaje pytania o to, jak spo\u0142eczna to\u017csamo\u015b\u0107 krystalizuje si\u0119 poprzez wykluczenie i izolacj\u0119 tego, co potencjalnie kwestionuje jego fundamenty. Czy to b\u0119dzie staro\u015b\u0107, zaraza, szale\u0144stwo, czy inny kolor sk\u00f3ry, znajdziemy spos\u00f3b, by napi\u0119tnowa\u0107 je i wyp\u0119dzi\u0107 poza miejskie mury. I cho\u0107 Eroglu, turecko-du\u0144ski artysta mieszkaj\u0105cy i tworz\u0105cy w Berlinie, odwo\u0142uje si\u0119 do niemieckiej historii i fantazmat\u00f3w, to mechanizmy, o jakich opowiada, s\u0105 uniwersalne. Re\u017cyser si\u0119gn\u0105\u0142 po zapomniane dzi\u015b formaty i sw\u00f3j tryptyk zrealizowa\u0142 na ta\u015bmie 16 mm oraz przetransferowanej na VHS ta\u015bmie 35 mm. Nie tylko osi\u0105gn\u0105\u0142 atrakcyjny wizualny efekt, ale te\u017c odda\u0142 ho\u0142d chropowatym klasykom.", "country_year_duration": "Niemcy, Holandia, Dania 2025 / 90\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:00"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}], "url": "program/25/tryptyk-rozbitkow", "x": -3.3743393421173096, "y": 8.421350479125977}, {"title": "Zupe\u0142nie nowy pejza\u017c", "original_title": null, "director": "Danzuka Yuiga", "section": "Odkrycia", "description": "Danzuka\u00a0Yuiga\u00a0zaprasza w sam \u015brodek Tokio. Pokazywany na tegorocznym festiwalu w Cannes w sekcji Quinzaine des cin\u00e9astes\u00a0debiutZupe\u0142nie nowy pejza\u017cto obraz rozbitej rodziny na tle nieustannie zmieniaj\u0105cej si\u0119 najwi\u0119kszej metropolii \u015bwiata. Nieutrzymuj\u0105ce ze sob\u0105 kontaktu rodze\u0144stwo Ren (Kodai Kurosaki) i Emi (Haruka Igawa) wci\u0105\u017c \u017cyje w cieniu \u015bmierci matki i d\u0142ugiej nieobecno\u015bci ojca, kt\u00f3ry wyjecha\u0142 z Japonii (w tej roli znany z gangsterskiej seriiRaidKenichi Eido). Jego nieoczekiwany powr\u00f3t mo\u017ce na nowo pouk\u0142ada\u0107 (lub jeszcze bardziej skomplikowa\u0107) ich samotne, kruche \u017cycie. G\u0142owa rodziny jest znanym architektem, syn dostawc\u0105 delikatnych orchidei, c\u00f3rka pr\u00f3buje odbudowa\u0107 zwi\u0105zek. Nie \u0142\u0105czy ich nic poza wi\u0119zami krwi. W tle widzimy dyskomfort miejskiego chaosu, przyt\u0142aczaj\u0105ce poczucie wyobcowania i braku znaczenia w\u0142asnej historii na tle miliona innych. Czy rodzinne relacje trzech tak naprawd\u0119 obcych sobie os\u00f3b oka\u017c\u0105 si\u0119 trwalsze od gniewu, poczucia winy i porzucenia? Nieustanna architektoniczna ewolucja japo\u0144skiej stolicy i kojarzone z ni\u0105 poczucie anonimowo\u015bci okazuje si\u0119 nie tylko symbolem emocjonalnej pustki, ale te\u017c wa\u017cnym, cichym bohaterem tego czu\u0142ego debiutu. Yasujir\u014d Ozu mo\u017ce mie\u0107 wkr\u00f3tce godnego nast\u0119pc\u0119.", "country_year_duration": "Japonia 2025 / 115\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "cz 24 lip, 10:15"}], "url": "program/25/zupelnie-nowy-pejzaz", "x": -10.038262367248535, "y": 0.5019401907920837}, {"title": "Kr\u00f3l Maciu\u015b Pierwszy", "original_title": "King Matt the First", "director": "Ja\u015bmina W\u00f3jcik", "section": "Front Wizualny", "description": "Kim s\u0105 doro\u015bli? Dzieci odpowiadaj\u0105, \u017ce te\u017c s\u0105 dzie\u0107mi, je\u015bli wci\u0105\u017c maj\u0105 rodzic\u00f3w. Co si\u0119 robi, gdy jest si\u0119 doros\u0142ym? Pracuje, czyta ksi\u0105\u017cki, ale te\u017c ma si\u0119 w\u0142adz\u0119, mo\u017cna rz\u0105dzi\u0107. W swoim najnowszym filmie Ja\u015bmina W\u00f3jcik (Symfonia fabryki Ursus) oddaje g\u0142os najm\u0142odszym, dostosowuj\u0105c form\u0119 do tego, jak postrzegamy \u015bwiat, gdy mamy zaledwie kilka lat. Narratorkami s\u0105 tu siostry Zoja i Lea, kt\u00f3re poznajemy jeszcze podczas covidowego lockdownu. Dziewczynki maj\u0105 lekcje online, t\u0119skni\u0105 za szko\u0142\u0105, w zamkni\u0119ciu dziczej\u0105. Sytuacja zmienia si\u0119, gdy zostan\u0105 zabrane do lasu. Tam zaczyna dzia\u0107 si\u0119 prawdziwa magia. Odkrywaj\u0105 maki i chabry, zapach niezapominajek, morw i malw; ucz\u0105 si\u0119 rozr\u00f3\u017cnia\u0107 groch od fasoli, ple\u015b\u0107 wianki i bukiety. Sielank\u0119 zak\u0142\u00f3caj\u0105 jednak echa wojny \u2013 dzieci potrafi\u0105 je us\u0142ysze\u0107. Tym przygodom towarzyszy lektura napisanego przez Janusza Korczaka w 1923 rokuKr\u00f3la Maciusia Pierwszego, kt\u00f3rego postulaty dowarto\u015bciowania m\u0142odych aktualne s\u0105 i po stu latach. Impresyjny film Ja\u015bminy W\u00f3jcik zaprasza do \u015bwiata pierwszych rozpozna\u0144. Dzi\u0119ki zmys\u0142owym, opartym na zbli\u017ceniach uj\u0119ciom mo\u017cemy znale\u017a\u0107 si\u0119 poza czasem, ale te\u017c do\u015bwiadczy\u0107 nieuchronno\u015bci jego up\u0142ywu. Miar\u0105 tego s\u0105 dzieci \u2013 to, jak szybko rozwijaj\u0105 si\u0119 i rosn\u0105.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 75\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:15"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:15"}], "url": "program/25/krol-macius-pierwszy", "x": -5.357302188873291, "y": 3.1164391040802}, {"title": "Osiem poczt\u00f3wek z Utopii", "original_title": null, "director": "Radu Jude, Christian Ferencz-Flatz", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Radu Jude i ceniony filozof Christian Ferencz-Flatz zapraszaj\u0105 na jedyne w swoim rodzaju seminarium z antropologii nieczysto\u015bci. Badaj\u0105 audiowizualne \u015bmieci, jakie pozostawi\u0142 po sobie \u015bwiat rumu\u0144skiej reklamy z czas\u00f3w transformacji ustrojowej. Trzeba przyzna\u0107, \u017ce groteskowy potencja\u0142 ich znalezisk jest imponuj\u0105cy, nawet bior\u0105c pod uwag\u0119 wschodnioeuropejskie standardy. Z przywo\u0142anych na ekranie szalonych wizji marketingowc\u00f3w wy\u0142ania si\u0119 tyle\u017c zabawny, co przera\u017caj\u0105cy obraz \u015bwiata, w kt\u00f3rym konsumpcja jest dobra na wszystko. Rynek uleczy wi\u0119c \u015bwie\u017ce traumy zwi\u0105zane z rz\u0105dami Ceau\u0219escu, przypomni o chwalebnej historii i zneutralizuje ca\u0142kiem wsp\u00f3\u0142czesne kompleksy wobec Niemc\u00f3w. Intelektualna naiwno\u015b\u0107 i zami\u0142owanie do wizualnego bezgu\u015bcia by\u0142y w okresie transformacji zaskakuj\u0105co demokratyczne \u2013 emanowa\u0142y zar\u00f3wno z amatorskich reklam lokalnych tancbud, jak i realizowanych za wielkie pieni\u0105dze spot\u00f3w mi\u0119dzynarodowych korporacji. Na szcz\u0119\u015bcie Jude i Ferencz-Flatz nie ograniczaj\u0105 si\u0119 przy tym do biernej i stosunkowo \u0142atwej \u201ebeki z najntis\u00f3w\u201d. Mi\u0119dzy wierszami przemycaj\u0105 przekonanie, \u017ce akwizytorzy kapitalizmu ubrali dzi\u015b dro\u017csze garnitury i nieco lepiej maskuj\u0105 prawdziwe intencje, ale w praktyce wciskaj\u0105 nam dok\u0142adnie ten sam kit.", "country_year_duration": "Rumunia 2024 / 70\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:30", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:30"}], "url": "program/25/osiem-pocztowek-z-utopii", "x": -3.022834062576294, "y": 8.16689682006836}, {"title": "Ave Eva", "original_title": null, "director": "Agnieszka Nowosielska", "section": "Shortlista", "description": "Strze\u017ccie si\u0119 ch\u0142opc\u00f3w wygl\u0105daj\u0105cych jak Jim Morrison. W\u0142a\u015bnie kogo\u015b takiego spotyka na swojej drodze niepe\u0142nosprawna intelektualnie Ewa, kt\u00f3ra wyzwala w sobie t\u0142umione wcze\u015bniej potrzeby uczuciowe oraz seksualne. Czy ten zaskakuj\u0105cy afekt zburzy r\u00f3wnowag\u0119, jak\u0105 bohaterka zbudowa\u0142a w swoim \u017cyciu dzi\u0119ki pomocy kochaj\u0105cego ojca? Czy wsparcie najbli\u017cszych pomo\u017ce jej w st\u0142umieniu nieuniknionych rozczarowa\u0144? Te i inne pytania re\u017cyserka Agnieszka Nowosielska zadaje z imponuj\u0105cym wyczuciem, wykazuj\u0105c si\u0119 jednocze\u015bnie odwag\u0105 w prze\u0142amywaniu tabu i taktem, dzi\u0119ki kt\u00f3remu ani przez moment nie ucieka si\u0119 do szanta\u017cu emocjonalnego.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 29\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/ave-eva", "x": -8.99450969696045, "y": 8.063248634338379}, {"title": "Together", "original_title": null, "director": "Michael Shanks", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Przeb\u00f3j tegorocznego festiwalu Sundance przywo\u0142uj\u0105cy skojarzenia z kultow\u0105 ju\u017cSubstancj\u0105. Tim i Millie (wy\u015bmienici Dave Franco i Alison Brie, poza ekranem wzorowe ma\u0142\u017ce\u0144stwo) s\u0105 razem od wielu lat. Tworz\u0105 nowoczesny zwi\u0105zek, w kt\u00f3rym on spe\u0142nia swoje marzenia o karierze muzyka, a ona zarabia na utrzymanie. Relacja zostaje jednak wystawiona na pr\u00f3b\u0119 \u2013\u00a0Millie zmienia prac\u0119 i wynajmuje dom na odludziu, podejmuj\u0105c decyzj\u0119 za zawodowo nieogarni\u0119tego ch\u0142opaka, kt\u00f3ry dodatkowo prze\u017cywa traum\u0119 po makabrycznej \u015bmierci rodzic\u00f3w. Odseparowani od swoich przyjaci\u00f3\u0142 i rodziny partnerzy staj\u0105 si\u0119 coraz bardziej nieroz\u0142\u0105czni. Dos\u0142ownie.Togetherm\u00f3g\u0142by wyj\u015b\u0107 spod r\u0119ki Davida Cronenberga, gdyby ten mia\u0142 wi\u0119cej poczucia humoru. Graj\u0105c z tropami nawiedzonego domu i tajemniczej dziury w ziemi, uzupe\u0142nionymi o elementy body horroru, debiutuj\u0105cy w pe\u0142nym metra\u017cu Michael Shanks pokazuje, jak zakr\u0119cone potrafi\u0105 by\u0107 relacje. Zr\u00f3wnowa\u017cone bycie razem niepostrze\u017cenie przeradza si\u0119 w dominacj\u0119 albo \u2013 co gorsza \u2013 \u201ezlanie w dwug\u0142owego smoka\u201d, hybryd\u0119, w kt\u00f3rej zatraca si\u0119 indywidualno\u015b\u0107 i wolna wola jednostek. Odjechane, a jednak prawdziwe.", "country_year_duration": "Australia, USA 2024 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 1", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/together", "x": -7.034790992736816, "y": 6.961836338043213}, {"title": "Hazard, Bogowie i LSD", "original_title": "Gambling, Gods and LSD", "director": "Peter Mettler", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Peter Mettler wyruszy\u0142 w drog\u0119 w\u0142a\u015bciwie bez scenariusza i bez ekipy: tylko on, filmowiec, i jego kamery. Z dwuletniej podr\u00f3\u017cy wr\u00f3ci\u0142 z setkami godzin materia\u0142u na filmie i wideo, z kt\u00f3rych wy\u0142oni\u0142 si\u0119 trzygodzinny esej filmowy o poszukiwaniu r\u00f3\u017cnych odmian szcz\u0119\u015bcia.Uzbrojony jedynie w swoj\u0105 intuicj\u0119, Mettler rozpoczyna film, szukaj\u0105c uczucia zadziwienia, kt\u00f3rego dozna\u0142 w Toronto jako ma\u0142y ch\u0142opiec, gdy uciek\u0142 z domu ku pobliskiej rzece\u2013\u00a0pisa\u0142 o filmie Stacey Donen, programer najwi\u0119kszego festiwalu filmowego w rodzinnym mie\u015bcie re\u017cysera. Hazard, Bogowie i LSDjest hipnotyzuj\u0105c\u0105 kombinacj\u0105 poetyckiej oprawy wizualnej autorstwa Mettlera i zniewalaj\u0105cego t\u0142a d\u017awi\u0119kowego. Niezwyk\u0142e, jakby nie z tego \u015bwiata wzi\u0119te, obrazy modlitw, kasyn, samolot\u00f3w, wie\u017c ci\u015bnie\u0144, skacz\u0105cych na bungee i p\u0142yn\u0105cej wody \u2013 wszystko to \u0142\u0105czy si\u0119 i staje cz\u0119\u015bci\u0105 natury. Film jest jego wypraw\u0105 w g\u0142\u0105b transcendencji \u2013 podr\u00f3\u017c\u0105 \u0142\u0105cz\u0105c\u0105 kraje, kultury, miejsca w czasie i przestrzeni. Mettler opisuje go jako bia\u0142y film, nawi\u0105zuj\u0105c do bia\u0142ego \u015bwiat\u0142a, powstaj\u0105cego w wyniku po\u0142\u0105czenia wszystkich kolor\u00f3w.Ten wyj\u0105tkowy kola\u017c obraz\u00f3w, d\u017awi\u0119k\u00f3w i emocji ogl\u0105dali\u015bmy po raz pierwszy podczas trzeciej edycji Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "09:30", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 20 lip, 09:30"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 27 lip, 19:00"}], "url": "program/25/hazard-bogowie-i-lsd", "x": -4.764525413513184, "y": -0.10769463330507278}, {"title": "Festyn", "original_title": "Faire la f\u00eate", "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Kontynuuj\u0105c w\u0105tki podj\u0119te w pe\u0142nometra\u017cowymLou nie powiedzia\u0142a nie, Mi\u00e9ville bierze na warsztat temat wi\u0119zi. W tle komunikacyjnych zator\u00f3w, rozm\u00f3w toczonych bez s\u0142\u00f3w i tych toczonych przez cia\u0142a \u2013 ca\u0142ego tego teatru relacji\u00a0\u2013\u00a0trwa ha\u0142a\u015bliwy festyn. Domowa intymno\u015b\u0107 i\u00a0\u015bwiat\u00a0zewn\u0119trzny tak\u017ce pozostaj\u0105 w dialogu.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/festyn", "x": -10.63286018371582, "y": 7.689764022827148}, {"title": "Los muertos", "original_title": "The Dead", "director": "Lisandro Alonso", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Los muertosotwiera niepokoj\u0105ce uj\u0119cie, w kt\u00f3rym kamera nie\u015bpiesznie kr\u0105\u017cy w\u015br\u00f3d g\u0119stwin tropikalnej d\u017cungli. Poczucie zagro\u017cenia wzrasta wraz z zag\u0142\u0119bianiem si\u0119 w nieujarzmion\u0105 dzicz. Zza listowia wy\u0142aniaj\u0105 si\u0119 dwa martwe cia\u0142a, by za chwil\u0119 znikn\u0105\u0107 z kadru. Po tym intryguj\u0105cym pocz\u0105tku film nabiera bardziej realistycznego tonu. W tre\u015bci sprowadza si\u0119 do zdania: ekswi\u0119zie\u0144 (Argentino Vargas) odbywa podr\u00f3\u017c do c\u00f3rki. W formie \u2013 brak muzyki, oszcz\u0119dno\u015b\u0107 dialog\u00f3w, d\u0142ugie uj\u0119cia \u015bledz\u0105ce kolejne etapy w\u0119dr\u00f3wki bohatera. Jednak\u017ce w \u017cadnym wypadku nie jest to klasyczne kino drogi, w kt\u00f3rym bohater w trakcie w\u0119dr\u00f3wki przechodzi wewn\u0119trzn\u0105 przemian\u0119. Widz nie zna przesz\u0142o\u015bci bohatera, jego motywacji czy jakichkolwiek my\u015bli. Pozostaje czysta obserwacja, aLos muertosstwarza doskona\u0142e z\u0142udzenie niezapo\u015bredniczonego spojrzenia. Z\u0142udzenie, \u017ce rzeczywisto\u015b\u0107 powstaje na oczach widza. To drugi film Lisandra Alonsa, kt\u00f3rego kariera rozwija\u0142a si\u0119 r\u00f3wnolegle z Nowymi Horyzontami. Klasyk festiwalowegoslow cinemapokazywany w konkursie pi\u0105tej \u2013 ostatniej cieszy\u0144skiej \u2013 edycji.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:00"}], "url": "program/25/los-muertos", "x": -4.485520839691162, "y": 1.7333484888076782}, {"title": "Gwiezdna Wyspa", "original_title": null, "director": "Park Kwang-su", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Moon zabiera prochy ojca do miejsca, w kt\u00f3rym si\u0119 urodzi\u0142 \u2013 na wysp\u0119 w po\u0142udniowej prowincji Jeolla. Jednak poch\u00f3wek nie b\u0119dzie nale\u017ce\u0107 do naj\u0142atwiejszych \u2013 lokalna spo\u0142eczno\u015b\u0107 wci\u0105\u017c dobrze pami\u0119ta komunistyczne pogl\u0105dy i polityczne aspiracje m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry opu\u015bci\u0142 dom skonfliktowany ze swoim otoczeniem. Dawne wyst\u0119pki ojca Moona budz\u0105 drzemi\u0105ce w wyspiarskiej wsp\u00f3lnocie resentymenty, co doprowadza do mi\u0119dzypokoleniowych konflikt\u00f3w. Z mit\u00f3w, ludowych wierze\u0144 i antropologicznej refleksji Park Kwang-su tworzy film formacyjny dla wsp\u00f3\u0142czesnego kina korea\u0144skiego, w kt\u00f3rym \u015bcieraj\u0105 si\u0119 kwestie pami\u0119ci\u00a0kolektywnej i jednostkowej straty. W swoim scenariopisarskim debiucie Lee Chang-dong wykorzystuje figur\u0119 gwie\u017adzistego nieba, odbijaj\u0105cego my\u015blenie \u017cyczeniowe wielu korea\u0144skich pokole\u0144 \u2013 marzenie o utopijnej wyspie nienaznaczonej bliznami, miejscu nierozdartym przemoc\u0105, wolnym od pora\u017cek, w jakie obfituje historia p\u00f3\u0142wyspu korea\u0144skiego.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/gwiezdna-wyspa", "x": -12.116625785827637, "y": -0.7704305648803711}, {"title": "The Slow Business of Going", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Pe\u0142nometra\u017cowy debiut Athiny Rachel Tsangari. Re\u017cyserka sp\u0119dzi\u0142a lata 90. w Stanach Zjednoczonych, studiuj\u0105c w Nowym Jorku i w Austin w Teksasie. Jej pierwszy film przenika wi\u0119c duch ameryka\u0144skiego kina niezale\u017cnego, realizowanego kolektywnie po godzinach (na film sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 kr\u0119cone w ci\u0105gu pi\u0119ciu lat epizody), z ekip\u0105 pe\u0142ni\u0105c\u0105 r\u00f3\u017cne funkcje za i przed kamer\u0105 (w czo\u0142\u00f3wce pojawia si\u0119 dziesi\u0119ciu scenarzyst\u00f3w, w tym odtw\u00f3rczyni g\u0142\u00f3wnej roli, Lizzie Curry Martinez). Petra Going \u2013 dziewczyna z kamer\u0105 w oczach, mo\u017ce cyborg, mo\u017ce filmowczyni pracuj\u0105ca dla tajemniczej agencji \u2013 podr\u00f3\u017cuje po ca\u0142ym \u015bwiecie, obserwuj\u0105c i zbieraj\u0105c obrazy. Czy jest alter ego samej re\u017cyserki, nazywaj\u0105cej siebie w tamtym okresie nomadk\u0105? Huston, Saloniki, Mexico City, Praga, Tokio, Moskwa, Tanger, Hawana, jezioro Travis w Teksasie. Wi\u0119ksza cz\u0119\u015b\u0107 akcji rozgrywa si\u0119 w przestrzeniach hotelowych, ale Tsangari szybko ucieka od \u201ehotelowego modernizmu\u201d \u00e0 la Chantal Akerman, zanurzaj\u0105c si\u0119 dynamicznie w kolejne gatunki (nie tylko) filmowe: film sensacyjny, pantonim\u0119, musical, slapstick. Miesza ze sob\u0105 r\u00f3\u017cne techniki (film kr\u0119cony by\u0142 na r\u00f3\u017cnych ta\u015bmach), wplata w fabu\u0142\u0119 elementy eseju,found footagei animacje (w tym kresk\u00f3wk\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 trabantom).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/the-slow-business-of-going", "x": -6.156707763671875, "y": 10.485377311706543}, {"title": "Jippie No More!", "original_title": "lektor", "director": "Margien Rogaar", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "W domu dziadka Williama trwaj\u0105 przygotowania do wielkiego wesela. 16-letni Jippie, brat panny m\u0142odej, szykuje si\u0119 do muzycznego wyst\u0119pu, a w mi\u0119dzyczasie zakochuje si\u0119 w nowo poznanej s\u0105siadce.", "country_year_duration": "Holandia 2023 / 94\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:15"}], "url": "program/25/jippie-no-more", "x": 1.178389310836792, "y": 1.2318450212478638}, {"title": "Oskar, Patka i Z\u0142oto Ba\u0142tyku", "original_title": "Oskar, Patsy, and Baltic Gold", "director": "Magdalena Nie\u0107, Mariusz Palej", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "Uwielbiani przez m\u0142od\u0105 widowni\u0119 bohaterowieDetektywa Brunopowracaj\u0105 w nowej ods\u0142onie i z now\u0105 zagadk\u0105 detektywistyczn\u0105. Oskar i Patka, nieustraszeni poszukiwacze przyg\u00f3d, wyruszaj\u0105 na wakacje nad morzem, nie spodziewaj\u0105c si\u0119, \u017ce na miejscu czeka ich niesamowite \u015bledztwo! Gdy w tajemnicy przed doros\u0142ymi odnajduj\u0105 zaszyfrowan\u0105 map\u0119 prowadz\u0105c\u0105 do legendarnego skarbu, ich wakacje zmieniaj\u0105 si\u0119 w pe\u0142n\u0105 zwrot\u00f3w akcji misj\u0119.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 90\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "sb 26 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:15"}], "url": "program/25/oskar-patka-i-zloto-baltyku", "x": 2.168114423751831, "y": 2.4527628421783447}, {"title": "Skarby", "original_title": "Hoard", "director": "Luna Carmoon", "section": "Sezon", "description": "Ba\u015b\u0144, kt\u00f3ra niepostrze\u017cenie zamienia si\u0119 w horror, psychotycznalove story, s\u0142odko-gorzka ballada o matkach i c\u00f3rkach, stylowyhommagedla lat 90., ale te\u017c przypowie\u015b\u0107 o segregowaniu (mi\u0142o\u015b\u0107, \u017ca\u0142ob\u0119, rado\u015b\u0107 i smutek wrzucamy razem do zmieszanych).Skarbyto kolejny brawurowy kobiecy debiut z Wysp Brytyjskich, zdobywca a\u017c czterech nagr\u00f3d w Wenecji, w tym wyr\u00f3\u017cnienia Tygodnia Krytyki dla odtw\u00f3rczyni g\u0142\u00f3wnej roli. Zanurzony w rodzinnej mitologii, zmys\u0142owy, wizualnie \u2013 i emocjonalnie \u2013 rozhu\u015btany film Carmoon przypomina, \u017ce zwyczajno\u015b\u0107 i ob\u0142\u0119d czasem s\u0105siaduj\u0105 ze sob\u0105 przez cienk\u0105 \u015bcian\u0119. Swoj\u0105 energi\u0119Skarbyzawdzi\u0119czaj\u0105 bez w\u0105tpienia Saurze Lightfoot-Leon w roli Marii. 17-letnia bohaterka, wychowuj\u0105ca si\u0119 w pe\u0142nej ciep\u0142a rodzinie zast\u0119pczej, dzieci\u0144stwo sp\u0119dzi\u0142a u boku matki-czarodziejki, kt\u00f3rej magia nie dzia\u0142a\u0142a jednak na opiek\u0119 spo\u0142eczn\u0105. Obecne \u017cycie dziewczyny wydaje si\u0119 beztroskie \u2013 do czasu, gdy jego posadami wstrz\u0105\u015bnie utrata przyjaci\u00f3\u0142ki i pojawienie si\u0119 pewnego ch\u0142opaka. To spotkanie otworzy stare rany i sprawi, \u017ce Maria si\u0119gnie po toksyczne strategie. Luna Carmoon \u015bmia\u0142o nurkuje w \u015bmietnisku pami\u0119ci i nie zatykaj\u0105c nosa, oddziela odpady od skarb\u00f3w, a dobre wspomnienia od z\u0142ych. Stworzy\u0142a dzi\u0119ki temu niezwyk\u0142y film o\u00a0przezwyci\u0119\u017caniu traumy i wchodzeniu w doros\u0142o\u015b\u0107, kt\u00f3rego warunkiem jest po\u017cegnanie dzieci\u0144stwa.", "country_year_duration": "Wielka Brytania 2023 / 126\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/skarby", "x": -7.772404670715332, "y": 3.225543737411499}, {"title": "Eddington", "original_title": null, "director": "Ari Aster", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Wizjonerski portret naszych zbiorowych fobii i l\u0119k\u00f3w albo zawoalowana adaptacja gryGrand Theft Auto. Wybierz m\u0105drze. Ari Aster odpala wrotki i wraca my\u015blami do 2020 roku\u00a0\u2013\u00a0wybuchu pandemii koronawirusa, kt\u00f3ra opanowuje fikcyjne ameryka\u0144skie miasteczko Eddington w stanie Nowy Meksyk. Lockdown zbiega si\u0119 tu z nadchodz\u0105cymi wyborami i eskalacj\u0105 konfliktu na linii: obecny burmistrz Ted Garcia (Pedro Pascal) kontra szeryf Joe Cross (Joaquin Phoenix). Ten pierwszy przejmuje si\u0119 wirusem i nakazem noszenia miasteczek. Ten drugi, jak na kowboja z Dzikiego Zachodu przysta\u0142o, nie udziela zgody na ograniczanie wolno\u015bci osobistej i umacnianie zbiorowej paniki. Szczeg\u00f3lnie \u017ce na horyzoncie pojawia si\u0119 plan budowy farmy serwer\u00f3w online \u2013 symbolu prawdziwego wirusa, jakim jest wed\u0142ug policjanta internet. W dobie TikToka i wirtualnychfejk\u00f3wnowy film Astera jawi si\u0119 jako artystyczna reinterpretacja poetyki patostream\u00f3w (to g\u0142\u00f3wnie zas\u0142uga zdj\u0119\u0107 geniusza sztuki operatorskiej Dariusa Khondjiego).Eddingtonjest nie tylko szalonym pamfletem na czasy covidu, ale te\u017c g\u0142osem na temat aktualnych teorii spiskowych, sekt, konsekwencji rz\u0105d\u00f3w Trumpa i polaryzacji spo\u0142ecze\u0144stwa ameryka\u0144skiego, przywilej\u00f3wlibk\u00f3wi dost\u0119pu do broni. S\u0142owem: dla ka\u017cdego jegoNie patrz w g\u00f3r\u0119, a cz\u0142owiek cz\u0142owiekowi botem z Reddita.", "country_year_duration": "USA, Finlandia 2025 / 148\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/eddington", "x": -3.2867870330810547, "y": 7.0315423011779785}, {"title": "Jak by\u0107 normaln\u0105 i osobliwo\u015bci innego \u015bwiata", "original_title": "How to Be Normal and the Oddness of the Other World", "director": "Florian Pochlatko", "section": "Front Wizualny", "description": "Stary \u015bwiat umiera, nowy \u015bwiat walczy o narodziny: teraz nadszed\u0142 czas potwor\u00f3w\u2013 zapowiadaj\u0105 otwieraj\u0105ce film s\u0142owa Antonia Gramsciego. Paradoksy \u017cycia w naje\u017conej absurdami, sukcesywnie rozpadaj\u0105cej si\u0119 rzeczywisto\u015bci szczeg\u00f3lnie mocno odczuwa dopiero co zwolniona ze szpitala psychiatrycznego 26-letnia Pia (Luisa Gaffron). Po powrocie do domu rodzinnego stara si\u0119 na nowo oswoi\u0107 tzw. normalno\u015b\u0107: rozpoczyna biurow\u0105 prac\u0119 i odnawia dawne kontakty towarzyskie. Szybko okazuje si\u0119 jednak, \u017ce odnalezienie si\u0119 w realiach p\u00f3\u017anego kapitalizmu stanowi wyzwanie nie tylko dla niej, ale te\u017c dla wielu otaczaj\u0105cych j\u0105 os\u00f3b, w tym jej rodzic\u00f3w. Pokazywany w ramach nowej sekcji Perspectives na tegorocznym Berlinale debiut Austriaka Floriana Pochlatko (ucznia Michaela Hanekego) to mi\u0119dzygatunkowa, bardziej gorzka ni\u017c s\u0142odka satyra o alienacji, l\u0119ku i chaosie, opowiedziana j\u0119zykiem paranoicznych majak\u00f3w i intertekstualnych kola\u017cy. Fincher idzie tu pod r\u0119k\u0119 z Lynchem, a ironia miesza si\u0119 z ci\u0105g\u0142ym, podkr\u0119canym przez kolejne komunikaty medialne poczuciem zagro\u017cenia, sugeruj\u0105cym, \u017ce \u015bwiat zawsze sta\u0142 na granicy destrukcji.", "country_year_duration": "Austria 2025 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:15"}], "url": "program/25/jak-byc-normalna-i-osobliwosci-innego-swiata", "x": -3.5109035968780518, "y": 7.31981086730957}, {"title": "Kurtyna w g\u00f3r\u0119! Studio BWA", "original_title": "Raise the Curtain! Studio BWA", "director": "N/A", "section": "Scena Artystyczna", "description": "Wystawa \u2013 skomponowana z film\u00f3w wideo, muzyki, dokumentacji performans\u00f3w, osobistych manifest\u00f3w i zapis\u00f3w wsp\u00f3lnotowych do\u015bwiadcze\u0144 \u2013 to metaforyczna podr\u00f3\u017c w poszukiwaniu tanecznych rewolucji, transformacyjnej si\u0142y nocy i moment\u00f3w, w kt\u00f3rych zabawa nabiera politycznego charakteru staj\u0105c si\u0119 \u201eznacz\u0105cym hedonizmem\u201d i narz\u0119dziem zmiany.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/kurtyna-w-gore-studio-bwa", "x": 11.861985206604004, "y": -0.16465553641319275}, {"title": "Wielka ekstaza Roberta Carmichaela", "original_title": "The Great Ecstasy of Robert Carmichael", "director": "Thomas Clay", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Senne brytyjskie miasteczko po\u0142o\u017cone nad brzegiem morza \u017cyje swoim powolnym tempem. Na ekranach telewizor\u00f3w rozgrywaj\u0105 si\u0119 decyduj\u0105ce momenty wojny w Iraku. Premier Blair przemawia, donosz\u0105c o zwyci\u0119stwie si\u0142 koalicji. Ogl\u0105damy m\u0142odych ch\u0142opc\u00f3w szukaj\u0105cych jakiegokolwiek zaj\u0119cia, zabijaj\u0105cych czas braniem narkotyk\u00f3w. Przygl\u0105damy si\u0119 spo\u0142eczno\u015bci, kt\u00f3rej przeci\u0119tno\u015b\u0107 mo\u017ce by\u0107 tylko argumentem przeciw wej\u015bciu w doros\u0142e \u017cycie. Wszystkie wydarzenia zmierzaj\u0105 w stron\u0119 szokuj\u0105cego fina\u0142u. Film 26-letniego Thomasa Claya wywo\u0142a\u0142 burz\u0119 w Wielkiej Brytanii i w Cannes, wstrz\u0105\u015bni\u0119ci widzowie opuszczali widowni\u0119. Przyczyn\u0105 by\u0142y dwie sceny, kt\u00f3rych brutalno\u015b\u0107 mo\u017cna por\u00f3wna\u0107 doMechanicznej pomara\u0144czyKubricka iNieodwracalnegoGaspara Noe. Pierwsza to scena gwa\u0142tu zbiorowego \u2013 poza zasi\u0119giem wzroku widza, oparta na odg\u0142osach dochodz\u0105cych zza drzwi. Druga to zako\u0144czone gwa\u0142tem w\u0142amanie do domu gwiazdy telewizyjnej. Wra\u017cliwo\u015b\u0107 publiczno\u015bci zostaje wystawiona na pr\u00f3b\u0119 do granic wytrzyma\u0142o\u015bci. Re\u017cyser przyznawa\u0142, \u017ce celowo chcia\u0142 wywo\u0142a\u0107 u widz\u00f3w obrzydzenie i szok, by uzmys\u0142owili sobie, \u017ce do takich scen dochodzi codziennie na terenach konflikt\u00f3w zbrojnych. Film by\u0142 pokazywany w konkursie pi\u0105tej (ostatniej cieszy\u0144skiej) edycji Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:00"}], "url": "program/25/wielka-ekstaza-roberta-carmichaela", "x": -3.354363203048706, "y": 1.0628774166107178}, {"title": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal: masterclass", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Retrospektywa: Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "description": "Wyj\u0105tkowe spotkanie z Ank\u0105 i Wilhelmem Sasnalami, kt\u00f3rzy opowiedz\u0105 o pracy nad pi\u0119cioma filmami pokazywanymi w ramach retrospektywy. Tw\u00f3rcy wybior\u0105 po jednej scenie z ka\u017cdego z nich, omawiaj\u0105c wybrane \u015brodki filmowe i za\u0142o\u017cenia dramaturgiczne. Ka\u017cda ze scen b\u0119dzie punktem wyj\u015bcia do rozmowy wok\u00f3\u0142 temat\u00f3w powracaj\u0105cych w ich filmografii: pami\u0119ci zbiorowej i indywidualnej, l\u0119ku przed obcymi, filmu zaanga\u017cowanego i anga\u017cuj\u0105cego. W trakcie spotkania b\u0119dzie mo\u017cna zobaczy\u0107 r\u00f3wnie\u017c nigdy nieprezentowane materia\u0142y z archiwum filmowego Sasnal\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/anka-sasnal-wilhelm-sasnal-masterclass", "x": 1.2796651124954224, "y": 7.0227861404418945}, {"title": "Queerpanorama", "original_title": null, "director": "Jun Li", "section": "Fale", "description": "Papierosy powoli ci\u0119 zabijaj\u0105 \u2013 mo\u017cna przeczyta\u0107 na etykietach wyrob\u00f3w tytoniowych sprzedawanych w Hongkongu. Dryfuj\u0105cy po nim m\u0142ody m\u0119\u017cczyzna m\u00f3wi, \u017ce w\u0142a\u015bnie stopniowym umieraniem zajmuje si\u0119 w \u017cyciu. Czas mija mu na spotkaniach z kolejnymi kochankami, kt\u00f3re pozwalaj\u0105 zazna\u0107 rozkoszy, ale i odkrywa\u0107 queerow\u0105 panoram\u0119 Pachn\u0105cego Portu. W\u015br\u00f3d poznanych m\u0119\u017cczyzn jest Ira\u0144czyk doktoryzuj\u0105cy si\u0119 z mikrobiologii i graj\u0105cy po nocach rave\u2019y, Taj od 15 lat mieszkaj\u0105cy w hotelu robotniczym czy lubi\u0105ca crossdressing brytyjsko-tajwa\u0144ska para. Podczas ka\u017cdego kolejnego zbli\u017cenia bezimienny bohater przybiera to\u017csamo\u015b\u0107 poprzedniego kochanka. By\u0107 mo\u017ce w ten spos\u00f3b mierzy si\u0119 z problemami z w\u0142asn\u0105 \u2013 rozpi\u0119t\u0105 w Hongkongu mi\u0119dzy tradycjami kanto\u0144skimi i mandary\u0144skimi, latami wp\u0142yw\u00f3w brytyjskich oraz kulturami przybysz\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata? Jego zachowanie podszyte jest tyle\u017c ciekawo\u015bci\u0105 i po\u017c\u0105daniem, co g\u0142\u0119bokim smutkiem, w kt\u00f3rym czu\u0107 echo st\u0142umionej rewolucji parasolkowej w 2014 roku. WQueerpanoramam\u0142ody re\u017cyser Jun Li tworzy szczery portret homoseksualnego do\u015bwiadczenia w wielkim mie\u015bcie. \u0141\u0105czy go z namys\u0142em nad specyfik\u0105 samej metropolii, kt\u00f3rej osobliwa architektura, skomplikowana historia i niepewna tera\u017aniejszo\u015b\u0107 pozostawiaj\u0105 nieco inne \u015blady w ka\u017cdym jej mieszka\u0144cu.", "country_year_duration": "Hongkong, USA, Chiny 2025 / 87\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "nd 20 lip, 10:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 25 lip, 18:45"}], "url": "program/25/queerpanorama", "x": -8.938301086425781, "y": -0.15363538265228271}, {"title": "Lou nie powiedzia\u0142a nie", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Lou eksperymentuje ze sztuk\u0105 wideo, a utrzymuje si\u0119 z pracy w telefonie zaufania. Jej my\u015bli i kamera kr\u0105\u017c\u0105 wok\u00f3\u0142 pary rze\u017ab z Luwru \u2013 rzymskiego cesarza\u00a0Hadriana i jego \u017cony Sabiny przedstawionych jako Wenus i Mars, Mi\u0142o\u015b\u0107 i Wojna. Czy p\u0142cie s\u0105 skazane na t\u0119 opozycj\u0119? Autorka przywo\u0142uje te\u017c inn\u0105, bli\u017csz\u0105 historycznie par\u0119 kochank\u00f3w: Lou Andreas-Salom\u00e9 i Rainera Mari\u0119 Rilkego \u2013 to w\u0142a\u015bnie do jego korespondencji nawi\u0105zuje tytu\u0142 filmu i imi\u0119 bohaterki, podobna jest r\u00f3wnie\u017c r\u00f3\u017cnica wieku. Anne-Marie Mi\u00e9ville upomina si\u0119 tym samym o pami\u0119\u0107 o s\u0142ynnej szwajcarskiej pisarce i psychoanalityczce, uchodz\u0105cej g\u0142\u00f3wnie za przyjaci\u00f3\u0142k\u0119 artyst\u00f3w i uczonych, a nie fascynuj\u0105c\u0105 osob\u0119 sam\u0105 w sobie. WLou nie powiedzia\u0142a niepraca bohaterki w telefonie zaufania stanowi wsp\u00f3\u0142czesny wariant psychoanalizy. Jej dojrza\u0142o\u015b\u0107 i niezale\u017cno\u015b\u0107 wywo\u0142uj\u0105 furi\u0119 m\u0142odszego kochanka, chocia\u017c on sam spotyka si\u0119 ju\u017c z innymi dziewczynami. Relacje kobiet i m\u0119\u017cczyzn z lat 90. podszyte s\u0105 m\u0119sk\u0105 agresj\u0105 i kobiec\u0105 melancholi\u0105, wi\u0119c Lou usi\u0142uje wymy\u015bli\u0107 nowy kontrakt p\u0142ci.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 20 lip, 12:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:45"}], "url": "program/25/lou-nie-powiedziala-nie", "x": -10.76279067993164, "y": 7.53639030456543}, {"title": "Popo\u0142udnia samotno\u015bci", "original_title": null, "director": "Albert Serra", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "W nagrodzonym w San Sebasti\u00e1n dokumencie tw\u00f3rca\u015amierci Ludwika XIVpo raz kolejny opowiada o umieraniu jako spektaklu, kt\u00f3rego swoi\u015bcie poj\u0119ta widowiskowo\u015b\u0107 wynagradza nam nawet spoiler zwi\u0105zany z przewidywalnym ko\u0144cem. Przygl\u0105daj\u0105c si\u0119 fenomenowi korridy i towarzysz\u0105c przez kilka miesi\u0119cy m\u0142odemu, ale ju\u017c utytu\u0142owanemu torreadorowi Andr\u00e9sowi Roce Reyowi, Serra nie bawi si\u0119 w dyplomat\u0119 i stawia przed sob\u0105 ambitny cel: wkurzy\u0107 kogo si\u0119 da. Mi\u0142o\u015bnik\u00f3w tradycji rozdra\u017cni wPopo\u0142udniach samotno\u015bcidemitologizacja spektaklu, kt\u00f3rego rzekom\u0105 wznios\u0142o\u015b\u0107 przy\u0107miewa groteskowa mimika torreadora i wulgarne, pod\u015bwiadomie homoerotyczne wrzaski jego kompan\u00f3w, og\u0142aszaj\u0105cych, \u017ce Andr\u00e9s ma \u201ejaja wi\u0119ksze ni\u017c ca\u0142a arena\u201d. Obro\u0144c\u00f3w praw zwierz\u0105t oburzy natomiast oboj\u0119tno\u015b\u0107 re\u017cysera, kt\u00f3ry pokazuje na ekranie agoni\u0119 umieraj\u0105cego byka z ch\u0142odnym dystansem. Niezale\u017cnie od tego, po kt\u00f3rej stronie barykady staniemy, po seansie b\u0119dziemy musieli przyzna\u0107 jedno: film Serry sk\u0142ania do refleksji nad potrzeb\u0105 posiadania rytua\u0142\u00f3w.", "country_year_duration": "Hiszpania, Francja, Portugalia 2024 / 125\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "wt 22 lip, 21:45"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 27 lip, 09:45"}], "url": "program/25/popoludnia-samotnosci", "x": -6.408616542816162, "y": 3.145470380783081}, {"title": "Dialog cieni", "original_title": null, "director": "J\u00falio Alves", "section": "Lost Lost Lost", "description": "J\u00falio Alves, badaj\u0105cy rol\u0119, jak\u0105 nadaje si\u0119 w kinie obiektom, kontynuuje studia nad tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 portugalskiego mistrza,\u00a0Pedra Costy. Punktem wyj\u015bcia dla eksperymentu czyni wystaw\u0119Pedro Costa: Companhia, pokazywan\u0105 w muzeum Serralves w Porto na prze\u0142omie 2018 i 2019 roku. Wystawa oddaje bogactwo uniwersum Costy, ujawnia jego zainteresowania, przyja\u017anie i inspiracje: od obraz\u00f3w Picassa, przez filmy Chaplina, Ozu, Reisa, Akerman, po fotografie Jacoba Riisa i Paula Nozolino czy rze\u017aby Rui'ego Chafesa. Jednak Alves porzuca ch\u0119\u0107 zrozumienia swojego bohatera (t\u0119 pr\u00f3b\u0119 podejmowa\u0142 ju\u017c wSacav\u00e9m, 19. NH), tworz\u0105c wizualny labirynt, w kt\u00f3rym\u00a0zgubi si\u0119 zar\u00f3wno\u00a0neofita, jak i\u00a0wytrawny znawca kina Portugalczyka.Companhiawzbudzi\u0142a kontrowersje w\u015br\u00f3d zwiedzaj\u0105cych\u00a0\u2013 \u201eto wystawa niebezpieczna dla rodzin!\u201d\u00a0\u2013 ostrzegano na platformach spo\u0142eczno\u015bciowych, cho\u0107 \u00f3w sprzeciw nie dotyczy\u0142 prezentowanych na niej obrazoburczych idei tylko niebezpiecznego mroku, w kt\u00f3rym pogr\u0105\u017cone by\u0142y poszczeg\u00f3lne eksponaty. Rzecz znamienna. Alves tego mroku niczym nie roz\u015bwietla, wr\u0119cz przeciwnie\u00a0\u2013 pozwala nam si\u0119 w nim pogr\u0105\u017cy\u0107, by dostrzec co\u015b, co z pewno\u015bci\u0105 da si\u0119 zinterpretowa\u0107 jako \u015bwiat\u0142o.", "country_year_duration": "Portugalia 2021 / 60\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:15"}], "url": "program/25/dialog-cieni", "x": -7.251648902893066, "y": -1.8745375871658325}, {"title": "Ludzie i rzeczy", "original_title": "People & Things", "director": "Damian Kosowski", "section": "Shortlista", "description": "Prezentowany na Sundance nowy film Damiana Kosowskiego, laureata Nagrody im. Z. J. Kolskiej zaStwora(2023). Niedaleka przysz\u0142o\u015b\u0107. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 Ukrai\u0144c\u00f3w przygotowuje si\u0119 do celebrowania obchod\u00f3w zwyci\u0119stwa nad Rosj\u0105, kt\u00f3re u\u015bwietni ameryka\u0144ska gwiazdka pop. Nie wszyscy s\u0105 jednak w nastroju do \u015bwi\u0119towania. Trzydziestokilkuletnia Olena usi\u0142uje zaklina\u0107 rzeczywisto\u015b\u0107 i wbrew przekonuj\u0105cym dowodom odmawia przyj\u0119cia do wiadomo\u015bci, \u017ce jej zaginiony w czasie wojny m\u0105\u017c zosta\u0142 uznany za zmar\u0142ego. Niczym bohaterowie klasycznych dzie\u0142 Polskiej Szko\u0142y Filmowej kobieta musi zdecydowa\u0107, czy mitologizowana przesz\u0142o\u015b\u0107 oka\u017ce si\u0119 dla niej wa\u017cniejsza ni\u017c tu i teraz reprezentowane przez c\u00f3reczk\u0119 oraz obecnego partnera.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 20\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/ludzie-i-rzeczy", "x": -2.8827459812164307, "y": 6.194904804229736}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/nigdy-nie-wracaj", "x": -11.263200759887695, "y": 11.211370468139648}, {"title": "Lato w Pary\u017cu", "original_title": null, "director": "Valentine Cadic", "section": "Odkrycia", "description": "Igrzyska Olimpijskie cz\u0119sto by\u0142y przedmiotem zainteresowania filmowc\u00f3w, ale przewa\u017cnie w formie dokumentu. Jednak Valentine Cadic w swoim nagrodzonym w Buenos Aires fabularnym debiucie ca\u0142kowicie odci\u0119\u0142a si\u0119 od sportowych temat\u00f3w i schemat\u00f3w tego rodzaju kina, kamer\u0119 zwracaj\u0105c ku otoczce imprezy \u2013 ludziom, atmosferze, relacjom zawi\u0105zywanym w blasku olimpijskiego znicza. G\u0142\u00f3wn\u0105 bohaterk\u0105Lata w Pary\u017cujest 30-letnia Blandine, kt\u00f3ra przyje\u017cd\u017ca do stolicy z Normandii, by zobaczy\u0107 wyst\u0119py swojej faworytki w konkurencji p\u0142ywackiej. R\u00f3wnolegle spotyka si\u0119 z dawno niewidzian\u0105 siostr\u0105 przyrodni\u0105 i wieloma innymi osobami. Spokojny i liryczny film mo\u017ce przywodzi\u0107 na my\u015bl dokonania Honga Sang-soo czy czo\u0142owych francuskich romantyk\u00f3w ekranu. To meandruj\u0105ce bez po\u015bpiechu kino flanerskie,\u00a0korzystaj\u0105ce z metafory wydeptywania w\u0142asnych \u015bcie\u017cek,\u00a0m\u00f3wi\u0105ce o oswajaniu miasta \u2013 nie do ko\u0144ca przyjaznego, przekszta\u0142conego na potrzeby igrzysk, ale jednak mitycznego Pary\u017ca.", "country_year_duration": "Francja 2025 / 77\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 5", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:00"}], "url": "program/25/lato-w-paryzu", "x": -10.410928726196289, "y": 2.902634382247925}, {"title": "Alpha", "original_title": null, "director": "Julia Ducournau", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Julia Ducournau powraca po wielkim sukcesie nagrodzonego Z\u0142ot\u0105 Palm\u0105Titane. Pokazywana w canne\u0144skim konkursieAlphato jej najbardziej osobisty film i kolejny koncentruj\u0105cy si\u0119 na tematyce cia\u0142a. AutorkaMi\u0119sapokazuje bli\u017cej nieokre\u015blony \u015bwiat pogr\u0105\u017cony w chaosie \u2013 szaleje epidemia, kt\u00f3ra zamienia ludzi w niemal\u017ce marmurowe pomniki. \u017bycie nastoletniej Alphy zostaje wywr\u00f3cone do g\u00f3ry nogami, gdy do rodzinnego domu powraca jej uzale\u017cniony wujek (\u015bwietny Tahar Rahim). Rozpoczyna si\u0119 dramatyczna walka o przetrwanie rozbitej rodziny. Ducournau wplot\u0142a w fabu\u0142\u0119 du\u017co w\u0142asnych wspomnie\u0144 i emocji, zwi\u0105zanych z dorastaniem w cieniu epidemii AIDS, a jej ryzykowny i bardzo wyrazisty film przypomina poszarpany pami\u0119tnik z czas\u00f3w bolesnego dojrzewania.Alphato kino ekstatyczne, organiczne, rozedrgane, rozpi\u0119te mi\u0119dzy mrocznymcoming-of-agea apokaliptycznym kinem science fiction, ale r\u00f3wnie\u017c czu\u0142e, pe\u0142ne uzewn\u0119trznionych l\u0119k\u00f3w, ponadzmys\u0142owe. Jak to u Ducournau, otrzymujemy te\u017c fantastyczn\u0105 \u015bcie\u017ck\u0119 d\u017awi\u0119kow\u0105, na kt\u00f3rej znalaz\u0142y si\u0119 cho\u0107by Portishead czy Nick Cave.", "country_year_duration": "Francja, Belgia 2025 / 128\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "nd 27 lip, 10:15"}], "url": "program/25/alpha", "x": -9.105802536010742, "y": 2.167987823486328}, {"title": "Mi\u0142o\u015b\u0107, kt\u00f3ra zostaje", "original_title": null, "director": "Hlynur P\u00e1lmason", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Nowy film\u00a0Hlynura P\u00e1lmasona (Zimowi bracia, 17. NH,Bia\u0142y, bia\u0142y dzie\u014419. NH,Godland22. NH) zadebiutowa\u0142 w pozakonkursowej sekcji Cannes Premiere. Intymna, ale pe\u0142na rozmachu, czu\u0142a i szydercza, slapstickowa i oniryczna, melancholijna i czu\u0142a na najdrobniejsze przejawy pi\u0119kna \u2013Mi\u0142o\u015b\u0107, kt\u00f3ra zostajejest zaskakuj\u0105c\u0105 hybryd\u0105 emocji i styl\u00f3w. Opowiadaj\u0105c o rozpadzie pewnej rodziny, P\u00e1lmason odmalowuje \u017cyciowebardo, w jakim znajduj\u0105 si\u0119 bohaterowie: ma\u0142\u017ce\u0144stwo i ich troje dzieci. Magnus jest marynarzem na statkach rybackich, Anna to artystka marz\u0105ca o prze\u0142omie w karierze. Ka\u017cde z nich na w\u0142asn\u0105 r\u0119k\u0119 pr\u00f3buje poskleja\u0107 rodzin\u0119, ale to Magnus czuje si\u0119 tym wyrzuconym za burt\u0119. Studium rozstania jest dla P\u00e1lmasona okazj\u0105 do przyjrzenia si\u0119 \u2013 z ironi\u0105 i czu\u0142o\u015bci\u0105 \u2013 m\u0119\u017cczyznom, dryfuj\u0105cym, zagubionym, szukaj\u0105cym dla siebie nowych r\u00f3l. Nawiguj\u0105c pomi\u0119dzy porami roku, fotografuj\u0105c surowy pejza\u017c Islandii, obsesyjnie przygl\u0105daj\u0105c si\u0119 maszynom,\u00a0re\u017cyser bezb\u0142\u0119dnie znajduje wizualne ekwiwalenty uczuciowego i egzystencjalnego rozchwiania. Ten przejmuj\u0105cy i nieodparcie \u015bmieszny film jest zarazem jednym z najwspanialszych ho\u0142d\u00f3w z\u0142o\u017conych mi\u0142o\u015bci, jakie stworzy\u0142o kino.", "country_year_duration": "Islandia, Dania, Szwecja, Francja 2025 / 109\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 12:45"}], "url": "program/25/milosc-ktora-zostaje", "x": -8.962085723876953, "y": 5.793703079223633}, {"title": "\u0141obuz", "original_title": "Urchin", "director": "Harris Dickinson", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Przyj\u0119ty burz\u0105 braw na festiwalu w Cannes, prezentowany w sekcji Un Certain Regard debiut re\u017cyserski\u00a0aktora Harrisa Dickinsona (Babygirl,W tr\u00f3jk\u0105cie,Georgie ma si\u0119 dobrze) z Lazurowego Wybrze\u017ca wyjecha\u0142 z nagrod\u0105 FIPRESCI. Tytu\u0142owy\u0141obuz, brawurowo zagrany przez Franka Dillane\u2019a, to m\u0142ody londy\u0144czyk, kt\u00f3ry \u017cyje na ulicy,\u00a0zmaga si\u0119 z uzale\u017cnieniem i codzienn\u0105 walk\u0105 o przetrwanie. Sp\u0119dza dni, prosz\u0105c o drobne, a jednocze\u015bnie szuka kawa\u0142ka dachu nad g\u0142ow\u0105, miejsca, w kt\u00f3rym m\u00f3g\u0142by ukry\u0107 sw\u00f3j n\u0119dzny dobytek. Kiedy nieznajomy m\u0119\u017cczyzna chce zap\u0142aci\u0107 za jego posi\u0142ek, Mike postanawia skorzysta\u0107 z okazji.\u00a0Bohater Dickinsona bywa niewinny jak sierotka z bajki, pe\u0142en\u00a0uroku, z jakim kojarzymy ch\u0142opi\u0119c\u0105 niedojrza\u0142o\u015b\u0107, by w jednej sekundzie zmieni\u0107 si\u0119 w drapie\u017cnika i manipulatora. W drobnym, szczup\u0142ym Mike\u2019u aktor pomie\u015bci\u0142 jeszcze dzieci\u0119c\u0105 z\u0142o\u015b\u0107, m\u0142odzie\u0144cz\u0105 beztrosk\u0119, olbrzymi g\u0142\u00f3d blisko\u015bci, ale i agresj\u0119 wybuchaj\u0105c\u0105 w nieoczekiwanych momentach.\u0141obuzjest ho\u0142dem dla kina Mike\u2019a Leigh, dla czu\u0142o\u015bci i humoru id\u0105cych w parze z czujn\u0105 obserwacj\u0105 i ostr\u0105 krytyk\u0105 relacji spo\u0142ecznych. Przywo\u0142uj\u0105cy atmosfer\u0119 tamtych opowie\u015bci film Dickinsona jest zarazem na wskro\u015b wsp\u00f3\u0142czesny. Powsta\u0142 bowiem w czasie, gdy kryzys bezdomno\u015bci w Londynie osi\u0105gn\u0105\u0142 zatrwa\u017caj\u0105ce rozmiary.", "country_year_duration": "Wielka Brytania 2025 / 99\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/lobuz", "x": -5.661232948303223, "y": 0.4359711706638336}, {"title": "Little Trouble Girls", "original_title": "Kaj ti je deklica", "director": "Ur\u0161ka Djuki\u0107", "section": "Odkrycia", "description": "16-letnia Lucija, nie\u015bmia\u0142a i zamkni\u0119ta w sobie dziewczyna, do\u0142\u0105cza do dziewcz\u0119cego ch\u00f3ru. Wraz z nim wyje\u017cd\u017ca na kilka dni do klasztoru na wsi, by przygotowa\u0107 si\u0119 do wa\u017cnego wyst\u0119pu. Zaprzyja\u017ania si\u0119 z grupk\u0105 kole\u017canek, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych prym wiedzie pewna siebie i lubi\u0105ca g\u00f3rowa\u0107 nad innymi Ana-Marija. Nowe znajomo\u015bci, nowe miejsce, nowa sytuacja \u2013 wszystko to stanowi dla delikatnej Luciji ogromne wyzwanie, jakby dopiero zaczyna\u0142a poznawa\u0107 \u017cycie. Musi zmierzy\u0107 si\u0119 z w\u0142asn\u0105, ledwie obudzon\u0105 seksualno\u015bci\u0105, z presj\u0105 i opresj\u0105 zar\u00f3wno ze strony doros\u0142ych, jak i tych, kt\u00f3re uwa\u017ca\u0142a za swoje przyjaci\u00f3\u0142ki. \u015awiat ods\u0142ania przed ni\u0105 swoje brzydkie oblicze. Ur\u0161ka Djuki\u0107 z wnikliwo\u015bci\u0105 obserwuje swoje bohaterki, jest blisko nich i daje im czas na wygranie wszelkich subtelno\u015bci we wzajemnych relacjach. Emanuj\u0105cy z klasztornych mur\u00f3w spok\u00f3j rezonuje z witalno\u015bci\u0105 roz\u015bwietlonej zieleni, a skryte emocje Luciji \u2013 z intensywn\u0105 cielesno\u015bci\u0105, kt\u00f3r\u0105 w\u0142a\u015bnie poznaje.Little Trouble Girlsoddycha w niespiesznym rytmie, nie boi si\u0119 zadawa\u0107 pyta\u0144 o duchowo\u015b\u0107 i transcendencj\u0119, a tak\u017ce o to, co najbli\u017csze naturze.", "country_year_duration": "S\u0142owenia, W\u0142ochy, Chorwacja, Serbia 2025 / 89\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:15"}], "url": "program/25/little-trouble-girls", "x": -10.439581871032715, "y": 3.8641481399536133}, {"title": "L\u00e1zaro noc\u0105", "original_title": null, "director": "Nicol\u00e1s Pereda", "section": "Front Wizualny", "description": "Czy wchodz\u0105c w role, aktorzy staj\u0105 si\u0119 postaciami, czy mo\u017ce postaci aktorami? Czy re\u017cyserzy powinni p\u0142aci\u0107 aktorom za czas sp\u0119dzony na castingach? Ile potrafi powiedzie\u0107 o cz\u0142owieku spos\u00f3b, w jaki pije wod\u0119? Czy wiersz mo\u017cna przehandlowa\u0107 za kaw\u0119? Pytania te, tylko na poz\u00f3r absurdalne, stawia w swoim najnowszym dziele Nicol\u00e1s Pereda, doskonale znany nowohoryzontowej publiczno\u015bci z takich obraz\u00f3w jakFauna(20. NH),Minotaur(18. NH) czyLato Goliata(11. NH). W okraszonym dyskretnym humoremL\u00e1zaro noc\u0105przygl\u0105da si\u0119 trojgu aktor\u00f3w podczas niekonwencjonalnego castingu. Sytuacj\u0119 komplikuje fakt, \u017ce uwik\u0142ani s\u0105 oni w mi\u0142osny tr\u00f3jk\u0105t. I cho\u0107 jak ognia unikaj\u0105 konwenans\u00f3w (wol\u0105 poezj\u0119 i piwo), nie do ko\u0144ca wiedz\u0105, jak si\u0119 zachowa\u0107. W dodatku rzeczywisto\u015b\u0107 coraz mocniej si\u0119 zap\u0119tla, rozmywa, przemienia w ba\u015b\u0144. Czym zreszt\u0105 jest rzeczywisto\u015b\u0107? \u2013 zastanawia si\u0119 re\u017cyser wL\u00e1zaro noc\u0105. Pereda we w\u0142a\u015bciwy sobie spos\u00f3b bawi si\u0119 nieoczywistymi uj\u0119ciami i eksperymentuje z d\u017awi\u0119kiem, dowodz\u0105c, jak \u0142atwo do\u015bwiadczenie codzienno\u015bci mo\u017cna podla\u0107 odrobin\u0105 magii.", "country_year_duration": "Meksyk, Kanada 2024 / 76\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 18 lip, 12:45"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}], "url": "program/25/lazaro-noca", "x": -4.429804801940918, "y": 2.632484197616577}, {"title": "Jutro b\u0119dzie nasze", "original_title": null, "director": "Paola Cortellesi", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Debiut komiczki i aktorki Paoli Cortellesi, kt\u00f3ra, pod\u0105\u017caj\u0105c \u015bladem Phoebe Waller-Bridge, zagra\u0142a w nim tak\u017ce g\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119. Z Deli\u0105 mo\u017ce uto\u017csami\u0107 si\u0119 ka\u017cda z nas, bo i my dokonujemy na co dzie\u0144 rzeczy niemo\u017cliwych \u2013 ogarniamy dom i prac\u0119, dzieci i starszych cz\u0142onk\u00f3w rodziny, \u0142agodzimy z\u0142e humory m\u0119\u017ca albo emocje nastoletniej c\u00f3rki. Delia urabia sobie r\u0119ce po \u0142okcie, a w zamian dostaje tylko kolejne razy, pretensje i fochy. Jest r\u00f3wnie\u017c przekonana, \u017ce szykuj\u0105c\u0105 si\u0119 do zam\u0105\u017cp\u00f3j\u015bcia c\u00f3rk\u0119 czeka podobny los. Jednak pewnego dnia przychodzi do niej list, kt\u00f3ry prowokuje j\u0105 do buntu i sk\u0142ania do zaskakuj\u0105co \u015bmia\u0142ych czyn\u00f3w, kt\u00f3rych nikt si\u0119 nie spodziewa po gospodyni domowej.Jutro b\u0119dzie naszeemanuje duchem zmiany, wiar\u0105 w si\u0142\u0119 kobiet i kobiec\u0105 solidarno\u015b\u0107. Jest te\u017c od\u0105 na cze\u015b\u0107 pi\u0119knych, acz burzliwych relacji matek z c\u00f3rkami.", "country_year_duration": "W\u0142ochy 2023 / 113\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/jutro-bedzie-nasze", "x": -8.509467124938965, "y": 7.6990509033203125}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/to-exist-under-permanent-suspicion", "x": 2.8924174308776855, "y": -3.526320219039917}, {"title": "W\u0119drowiec. Podb\u00f3j domu", "original_title": null, "director": "Adriana Lestido", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Jedna z najs\u0142ynniejszych argenty\u0144skich fotografek, Adriana Lestido, sprzedaje dom i wyrusza w podr\u00f3\u017c pod ko\u0142o podbiegunowe, by sp\u0119dzi\u0107 rok na ekstremalnej medytacji. Bezkompromisowy gest artystki przek\u0142ada si\u0119 na form\u0119 filmu, kt\u00f3ry powsta\u0142 podczas poszukiwania \u201edomu\u201d w tym bezmiarze pustki\u00a0\u2013 to zestaw statycznych uj\u0119\u0107 krajobrazu w r\u00f3\u017cnych porach roku.\u00a0Morze, fale, szuwary, \u0142\u0105ki, \u015bnieg, kilka koni, stajnia, wiatr, rozb\u0142yski \u015bwiat\u0142a, \u017cadnego cz\u0142owieka. Od wiosny do zimy, od rana do zmierzchu, od surowego dziennikarstwa do g\u0142\u0119bokiej, oczyszczaj\u0105cej introspekcji.W absolutnej wolno\u015bci. By\u0107 samemu w tej ogromnej przestrzeni\u2013 m\u00f3wi\u0142a Lestido.Cz\u0142owiek rodzi si\u0119 i umiera w samotno\u015bci, pogr\u0105\u017caj\u0105c si\u0119 w pustce nieznanego. Chodzi\u0142o mi w\u0142a\u015bnie o to, by przej\u015b\u0107 niezb\u0119dn\u0105 transformacj\u0119, by m\u00f3c odrodzi\u0107 si\u0119 l\u017cejsz\u0105. Errantepolega w\u0142a\u015bnie na tym: na w\u0119drowaniu, a\u017c do momentu, gdy os\u0142abn\u0105 korzenie przesz\u0142o\u015bci i dotr\u0119 do swojego miejsca.Odpowiada\u0142 jej\u00a0Guillermo Saccomanno\u00a0\u2013Wci\u0105\u017c my\u015bl\u0119 o twoim filmie,o jego\u00a0dzikim i delikatnym wyrafinowaniuw czasach, gdy planeta p\u0142onie, jej zasoby si\u0119 wyczerpuj\u0105, a ludzko\u015b\u0107 wydaje si\u0119 nie rozumie\u0107 niczego ze swojej historii samozniszczenia.Mo\u017cna poczu\u0107 co najmniej wdzi\u0119czno\u015b\u0107.", "country_year_duration": "Argentyna 2022 / 78\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:30", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:30"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:15"}], "url": "program/25/wedrowiec-podboj-domu", "x": -6.21873140335083, "y": 2.2872438430786133}, {"title": "Drogi Leo Sokolosky", "original_title": "Dear Leo Sokolosky", "director": "Weronika Szyma", "section": "Shortlista", "description": "Jak skontaktowa\u0107 si\u0119 z duchem? Wi\u0119kszo\u015b\u0107 wybra\u0142aby pewnie seans spirytystyczny, ale Weronika Szyma \u2013 w swojej intryguj\u0105cej hybrydzie animacji i dokumentu\u00a0\u2013\u00a0stawia na tradycyjny list, kt\u00f3rego tre\u015b\u0107 obmy\u015bla, snuj\u0105c si\u0119 po sennym bawarskim miasteczku. Adresatem jednocze\u015bnie lirycznej i refleksyjnej wiadomo\u015bci jest przyjaciel pradziadka re\u017cyserki, skonfrontowany przez ni\u0105 z pytaniami o ironi\u0119 historii, nieoczywiste czynniki kszta\u0142tuj\u0105ce to\u017csamo\u015b\u0107 i sposoby, w jakie przodkowie zaznaczaj\u0105 swoj\u0105 obecno\u015b\u0107 w naszej codzienno\u015bci.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 8\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/drogi-leo-sokolosky", "x": -5.888549327850342, "y": 2.9780964851379395}, {"title": "Jap\u00f3n", "original_title": null, "director": "Carlos Reygadas", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Jap\u00f3nby\u0142o pokazywane na drugiej edycji (i pierwszej cieszy\u0144skiej) Nowych Horyzont\u00f3w. Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Carlosa Reygadasa splot\u0142a si\u0119 z losami festiwalu: dziesi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej, na 12. edycji, re\u017cyser doczeka\u0142 si\u0119 swojej retrospektywy, ju\u017c jako wsp\u00f3\u0142czesny mistrz, nierzadko budz\u0105cy kontrowersje (wJap\u00f3nznalaz\u0142y si\u0119 g\u0142o\u015bne sceny przemocy wobec zwierz\u0105t). M\u0119\u017cczyzna przybywa do po\u0142o\u017conej w g\u00f3rskim kanionie wioski, by pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo. Zatrzymuje si\u0119 u mieszkaj\u0105cej na uboczu wdowy. Spotkanie z goszcz\u0105c\u0105 go kobiet\u0105 stanie si\u0119 okazj\u0105 do trudnego odrodzenia. Pe\u0142nometra\u017cowy debiut Reygadasa wyrasta z tradycji europejskiego kina artystycznego. Jednak forma tego filmu jest du\u017co bardziej surowa ni\u017c w przypadku dzie\u0142 Tarkowskiego czy Bressona (tw\u00f3rca cz\u0119sto si\u0119 powo\u0142ywa\u0142 na inspiracje tymi mistrzami). Meksyka\u0144ski re\u017cyser pot\u0119guje napi\u0119cie: poprzez zaplanowan\u0105 niedoskona\u0142o\u015b\u0107, kontrast d\u0142ugich panoram i uj\u0119\u0107 z r\u0119ki czy odpowiednio dozowan\u0105 dos\u0142owno\u015b\u0107 w obrazach \u015bmierci i seksualno\u015bci. W ten spos\u00f3b o\u017cywia podziwian\u0105 przez siebie estetyk\u0119, nadaje jej nowy, autorski ton. Podobnie jest z wykorzystaniem symboliki religijnej: duchowo\u015b\u0107 u Reygadasa daleka jest od pewno\u015bci i celebracji, sytuuje si\u0119 na granicy blu\u017anierstwa.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 27 lip, 12:45"}], "url": "program/25/japon", "x": -4.028581619262695, "y": 2.019644021987915}, {"title": "Beats", "original_title": null, "director": "Brian Welsh", "section": "Istoty Nocy", "description": "Lato 1994 roku, Szkocja. Rz\u0105d brytyjski w\u0142a\u015bnie wprowadzi\u0142 ustaw\u0119 delegalizuj\u0105c\u0105 kultur\u0119rave\u2013 organizowane bez zezwolenia imprezy z g\u0142o\u015bn\u0105, pulsuj\u0105c\u0105 muzyk\u0105. Ale scena nie umiera \u2013 schodzi do podziemia i staje si\u0119 jeszcze bardziej popularna. Spanner, nastoletni ch\u0142opak z blokowiska, za wszelk\u0105 cen\u0119 chce trafi\u0107 na jeden z takich nielegalnych rave\u2019\u00f3w. Wyci\u0105ga na ni\u0105 najlepszego kumpla Johnno. Dla pierwszego b\u0119dzie to ucieczka przed maltretuj\u0105cym go bratem-przest\u0119pc\u0105, dla drugiego \u2013 przed duszn\u0105 atmosfer\u0105 domu, w kt\u00f3rym zaczyna panoszy\u0107 si\u0119 jego przysz\u0142y ojczym-policjant. Ta noc oka\u017ce si\u0119 dla ch\u0142opak\u00f3w prze\u0142omem, do\u015bwiadczeniem formacyjnym i wielkim testem przyja\u017ani. Welsh splata ze sob\u0105 bunt bohater\u00f3w i anarchiczn\u0105 rebeli\u0119 pokolenia, wpisuj\u0105c je w formu\u0142\u0119 kina spo\u0142ecznego. Ale jest to kino, kt\u00f3re pulsuje ekstatycznym rytmem (w \u015bcie\u017cce d\u017awi\u0119kowej The Prodigy, N-Joi, Leftfield, Outlander, Liquid Liquid, Human Resource) i odtwarza nieprawdopodobny klimat lat 90.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/beats", "x": -3.1321799755096436, "y": -0.995215654373169}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/club-classics", "x": 12.020183563232422, "y": -0.28689131140708923}, {"title": "13 dni do wakacji", "original_title": "13 Days Till Summer", "director": "Bartosz M. Kowalski", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Ostatnie dni szko\u0142y. W naszpikowanym elektronik\u0105 domu na obrze\u017cach miasta imprezuje grupa beztroskich m\u0142odych ludzi. Hormony buzuj\u0105, napi\u0119cie wisi w powietrzu. Nagle drzwi si\u0119 zatrzaskuj\u0105, a okna blokuj\u0105. Kto\u015b w\u0142\u0105cza tryb \u201epolowanie\u201d.13 dni do wakacjito pierwszy polskihome invasion horrori jednocze\u015bnie brutalny thriller o zagro\u017ceniach, kt\u00f3re nie czaj\u0105 si\u0119 w ciemnym lesie, ale siedz\u0105 z nami przy jednym stole. Bartosz M. Kowalski konsekwentnie przesuwa granice w polskim kinie gatunkowym. Tym razem stworzy\u0142 film, kt\u00f3ry nie daje wytchnienia \u2013 intensywny, zanurzony w p\u0142ynnej naturze wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci. Re\u017cyser po raz kolejny zaprzecza wygodnemu przekonaniu, \u017ce z\u0142o zawsze przychodzi z zewn\u0105trz. Nie przychodzi. Ju\u017c tu jest \u2013 za \u015bcian\u0105, mo\u017ce w tobie. To nie tylko opowie\u015b\u0107 o terrorze technologicznego komfortu i domu, kt\u00f3ry staje si\u0119 pu\u0142apk\u0105, ale te\u017c wiwisekcja przemocy, rodz\u0105cej si\u0119 ze st\u0142amszonych emocji, w milcz\u0105cej frustracji, w patriarchalnym gniewie. Film celnie definiuje wsp\u00f3\u0142czesne l\u0119ki, eksploruj\u0105c je z estetycznym rozmachem i bezwzgl\u0119dno\u015bci\u0105, o czym \u015bwiadczy bezlitosny fina\u0142. Dla widz\u00f3w o mocnych nerwach.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 80\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/13-dni-do-wakacji", "x": -2.6371617317199707, "y": 5.80689811706543}, {"title": "Punku", "original_title": null, "director": "J. D. Fern\u00e1ndez Molero", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "\u201ePunku\u201d w j\u0119zyku keczua oznacza bram\u0119. W filmie Molero (Wideofilia, 15. NH) portal do innego \u015bwiata otwiera si\u0119 z ca\u0142\u0105 intensywno\u015bci\u0105 marzenia sennego i gor\u0105czkowych majak\u00f3w. Meshia, nastoletnia dziewczyna z plemienia Matsigenka, w peruwia\u0144skiej d\u017cungli\u00a0znajduje ch\u0142opca b\u0142\u0105kaj\u0105cego si\u0119, jakby wr\u00f3ci\u0142 z za\u015bwiat\u00f3w. Poszlaki wskazuj\u0105, \u017ce jest to uznany za zmar\u0142ego Ivan, kt\u00f3ry dwa lata temu znikn\u0105\u0142 w innej cz\u0119\u015bci kraju. Jak dziecko przetrwa\u0142o tyle czasu samo w d\u017cungli? Tego nikt si\u0119 nie dowie, bo Ivan nic nie pami\u0119ta i nic nie m\u00f3wi. Traci te\u017c wzrok. Meshia sprowadzi\u0142a go do \u015bwiata \u017cywych i teraz jest za niego odpowiedzialna. Razem wyruszaj\u0105 w drog\u0119 do jego rodzinnego miasta. Ich halucynacyjna wyprawa jest misj\u0105 ratunkow\u0105 i rytua\u0142em przej\u015bcia: z dzieci\u0144stwa w doros\u0142o\u015b\u0107, z tera\u017aniejszo\u015bci w przesz\u0142o\u015b\u0107, ze \u015bwiata fizycznego w duchowy. W drodze splataj\u0105 si\u0119 j\u0119zyki i czas: keczua i TikTok, rytua\u0142y i selfie, dzieci\u0144stwo i co\u015b o wiele starszego. Molero \u0142\u0105czy formaty analogowe (Super 8 i 16 mm) z cyfrowymi, by stworzy\u0107 kalejdoskopow\u0105 wizj\u0119 dorastania w Peru. Iv\u00e1n milczy nawiedzany przez halucynacje, Meshia pr\u00f3buje zaj\u0105\u0107 miejsce w \u015bwiecie, kt\u00f3ry albo j\u0105 fetyszyzuje, albo odrzuca.Punkuto pie\u015b\u0144 o dojrzewaniu i o przyja\u017ani jak wsp\u00f3lny sen. O bramie, kt\u00f3r\u0105 mo\u017cna przekroczy\u0107 tylko z zamkni\u0119tymi oczami.", "country_year_duration": "Peru, Hiszpania 2025 / 132\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 19 lip, 18:45"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 20 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:00"}], "url": "program/25/punku", "x": -5.721981048583984, "y": 2.0664422512054443}, {"title": "Istoty Nocy: Mo Ayoub (UK), Corran (UK), Szymurski x Immersja", "original_title": "Creatures of the Night: Mo Ayoub (UK), Corran (UK), Szymurski x Immersja", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Mo Ayoub (UK)", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/istoty-nocy-mo-ayoub-uk-corran-uk-szymurski-x-immersja", "x": -8.976666450500488, "y": -1.6359537839889526}, {"title": "Dziki diament", "original_title": null, "director": "Agathe Riedinger", "section": "Sezon", "description": "Debiut z konkursu g\u0142\u00f3wnego festiwalu w Cannes 2024. 19-letnia Francuzka Liane marzy o wielkiej karierze i uznaniu. \u017byj\u0105c z matk\u0105 i m\u0142odsz\u0105 siostr\u0105, uwa\u017cnie przygl\u0105da si\u0119 internetowym trendom i telewizyjnymreality show.Najwi\u0119ksze nadzieje wi\u0105\u017ce z przes\u0142uchaniami do programuMiracle Island. Czy dziewczyna w ko\u0144cu wyrwie si\u0119 z prowincjonalnego miasteczka? Agathe Riedinger portretuje wDzikim diamencietyp bohaterki, kt\u00f3ry rzadko spotykamy we wsp\u00f3\u0142czesnym kinie francuskim. D\u0142ugie paznokcie, mocny makija\u017c i sk\u0105pe stroje wyr\u00f3\u017cniaj\u0105 Liane na tle lokalnej spo\u0142eczno\u015bci, ale wywo\u0142uj\u0105 te\u017c dwuznaczne komentarze w sieci i uprzedmiatawiaj\u0105ce spojrzenia m\u0119\u017cczyzn.\u00a0Re\u017cyserka stroni od szybkich ocen i umoralniaj\u0105cych tez, stawiaj\u0105c na realistyczne obserwacje i instagramerski styl odzwierciedlaj\u0105cy gusta nastolatki.\u00a0Jednocze\u015bnie Riedinger\u00a0pochyla\u00a0si\u0119 nad wszechobecnym seksizmem, nieosi\u0105galnymi standardami pi\u0119kna i fataln\u0105 mi\u0119dzypokoleniow\u0105 komunikacj\u0105. Wyra\u017anie inspiruje si\u0119 tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 Andrei Arnold, ale szuka te\u017c w\u0142asnego j\u0119zyka i nieoczywistego podej\u015bcia do realizmu. Zaci\u0119cie spo\u0142eczne nie wyklucza u niej ci\u0105g\u0142ej zabawy form\u0105 i estetyk\u0105.", "country_year_duration": "Francja 2024 / 103\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/dziki-diament", "x": -9.626821517944336, "y": 2.969919204711914}, {"title": "Ben nie ma lekko", "original_title": "lektor", "director": "Kristina Dufkov\u00e1", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "W \u017cyciu 12-letniego Bena, kt\u00f3ry \u015bpiewa w zespole rockowym, tryska dobrym humorem i kocha gotowa\u0107, nadchodzi rewolucja. Nie do\u015b\u0107, \u017ce zakochuje si\u0119 w kole\u017cance z klasy, to jeszcze postanawia schudn\u0105\u0107.", "country_year_duration": "Czechy, S\u0142owacja, Francja 2024 / 79\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "sb 26 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:15"}], "url": "program/25/ben-nie-ma-lekko", "x": 1.4722661972045898, "y": 1.7034118175506592}, {"title": "M\u0142ode matki", "original_title": null, "director": "Jean-Pierre Dardenne, Luc Dardenne", "section": "Trzecie Oko", "description": "Najnowszy film braci Dardenne, nagrodzony za najlepszy scenariusz na tegorocznym festiwalu w Cannes, to ich kolejneTour de Francekina realizmu spo\u0142ecznego.M\u0142ode matkioscyluj\u0105 wok\u00f3\u0142 perypetii pi\u0119ciu nastoletnich kobiet: tych w ci\u0105\u017cy, jak i kr\u00f3tko po porodzie, przebywaj\u0105cych w domu matki i dziecka. Celowo unikam okre\u015blenia \u201esamotnej\u201d, poniewa\u017c mimo wsparcia bliskich, partner\u00f3w czy opiekun\u00f3w o\u015brodka, bohaterki musz\u0105 mozolnie mierzy\u0107 si\u0119 z szeregiem innych k\u0142opot\u00f3w egzystencjalnych: chor\u00f3b psychicznych, uzale\u017cnie\u0144, brakiem perspektyw czy przygotowaniem do adopcji. Czy decyzja o posiadaniu dziecka by\u0142a z ich strony podyktowana fal\u0105 mi\u0142o\u015bci, czy nieprzemy\u015blanym w rezultacie aktem heroizmu (w Belgii aborcja jest legalna do 12 tygodnia ci\u0105\u017cy)? Czy istnieje dobry moment na rodzicielstwo? Dardennowie z du\u017c\u0105 delikatno\u015bci\u0105 i znan\u0105 sobie empati\u0105, przypominaj\u0105c\u0105 podobne tematycznieDziecko(2005) bardziej ni\u017c ostatnie melodramaty, przygl\u0105daj\u0105 si\u0119 zagubionej m\u0142odzie\u017cy nieprzygotowanej na wej\u015bcie w inne \u017cycie i now\u0105 rol\u0119 spo\u0142eczn\u0105. Tylko czy owe wsp\u00f3\u0142czesne spo\u0142ecze\u0144stwo, z systemem rodzin zast\u0119pczych przypominaj\u0105cych market, jest w stanie zaopiekowa\u0107 si\u0119 dzie\u0107mi, kt\u00f3re maj\u0105 dzieci?", "country_year_duration": "Belgia, Francja 2025 / 105\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:00"}], "url": "program/25/mlode-matki", "x": -9.853671073913574, "y": 4.565180778503418}, {"title": "Uzak", "original_title": "Distant", "director": "Nuri Bilge Ceylan", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "WUzaku(ostatniej cz\u0119\u015bci tryptyku, na kt\u00f3ry sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 jeszczeKasabaiChmury w maju) miejscem spotkania bohater\u00f3w Ceylana jest Stambu\u0142. Grana przez Mehmeta Emina Topraka posta\u0107 m\u0142odego m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry w poprzednich filmach marzy\u0142 o ucieczce z prowincji, wreszcie decyduje si\u0119 na porzucenie rodzinnego miasteczka. Zamierza znale\u017a\u0107 prac\u0119 na statku, wyruszy\u0107 w podr\u00f3\u017c, zacz\u0105\u0107 prawdziwe \u017cycie. Swoj\u0105 przed\u0142u\u017caj\u0105c\u0105 si\u0119 wizyt\u0105 najpierw zaskakuje, a potem dra\u017cni wielkomiejskiego krewnego. Jest nim \u017cyj\u0105cy samotnie artysta (Muzaffer \u00d6zdemir). Jemu r\u00f3wnie\u017c przyjdzie rozliczy\u0107 si\u0119 z w\u0142asnym niespe\u0142nieniem. W Stambule tymczasem zaczyna pada\u0107 \u015bnieg. Jest g\u0119sty i mokry, spada z nieba wielkimi p\u0142atkami na palmy i meczety. Bohater grany przez Topraka traci sw\u00f3j sen o mie\u015bcie, traci z\u0142udzenia. Miasto go odrzuca. Film zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony pami\u0119ci Mehmeta Emina Topraka, zmar\u0142ego \u015bmierci\u0105 samob\u00f3jcz\u0105 w grudniu 2002 roku. Obaj, Toprak i \u00d6zdemir, zostali uhonorowani nagrod\u0105 dla najlepszego aktora na festiwalu w Cannes, gdzie film zdoby\u0142 tak\u017ce Nagrod\u0119 Jury. Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Ceylana od pocz\u0105tku towarzyszy\u0142a Nowym Horyzontom \u2013Uzakzosta\u0142 pokazany na trzeciej (a drugiej cieszy\u0144skiej) edycji festiwalu i p\u00f3\u017aniej w przegl\u0105dzie Nowe Kino Turcji na jego dziesi\u0119ciolecie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:00"}], "url": "program/25/uzak", "x": -3.845470666885376, "y": 0.9419711232185364}, {"title": "Flow", "original_title": "Straume", "director": "Gints Zilbalodis", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "W zazwyczaj spokojnym lesie co\u015b wisi w powietrzu. Sprawc\u0105 ca\u0142ego zamieszania jest szybko podnosz\u0105cy si\u0119 poziom wody, przed kt\u00f3rym ucieka tak\u017ce do\u015b\u0107 nieufny kot. Zwierz\u0119 wskakuje na zniszczon\u0105 \u017cagl\u00f3wk\u0119, rozpoczynaj\u0105c wielki rejs. Na jej pok\u0142adzie dochodzi do mi\u0119dzygatunkowego spotkania. Ka\u017cdy rozbitek jest inny: labradora roznosi energia, lemur g\u0142\u00f3wnie gromadzi rzeczy, a kapibara \u2013 jak to kapibara! \u2013 sp\u0119dza czas na wypoczynku. Aby stawi\u0107 czo\u0142a zagro\u017ceniu, bohaterowie b\u0119d\u0105 musieli nauczy\u0107 si\u0119 wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 i rozumie\u0107 swoje potrzeby. Bezdialogowy film animowany \u0142otewskiego wizjonera animacji to\u00a0porywaj\u0105ca wizualna odyseja.", "country_year_duration": "Francja, \u0142otwa, Belgia 2024 / 85\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/flow", "x": 2.4434056282043457, "y": 1.5700008869171143}, {"title": "Wystawa: Wspomnienia, kt\u00f3re zosta\u0142y", "original_title": "An exhibition: Memories That Remained", "director": "N/A", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "A pami\u0119tacie, jak w Sanoku i Cieszynie\u2026? Je\u015bli tak, to dzi\u0119ki tej wystawie na pewno od\u017cyj\u0105 cenne wspomnienia. Je\u017celi nie \u2013 przyjrzyjcie si\u0119 unikalnym zdj\u0119ciom oraz materia\u0142om wideo z czas\u00f3w, kiedy dopiero rodzi\u0142a si\u0119 legenda Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/wystawa-wspomnienia-ktore-zostaly", "x": -1.8054475784301758, "y": 2.676265001296997}, {"title": "Wr\u00f3cicie do siebie", "original_title": null, "director": "Jon\u00e1s Trueba", "section": "Sezon", "description": "Nagrodzone w Cannes, niezwykle inteligentne kino o zwi\u0105zkach i przewrotny ho\u0142d oddany klasycznym hollywoodzkim komediom romantycznym. Bohaterami \u015bwietnie napisanego filmu Jon\u00e1sa Trueby s\u0105 Ale i Alex \u2013 para z czternastoletnim sta\u017cem, kt\u00f3ra chce zorganizowa\u0107 imprez\u0119 celebruj\u0105c\u0105 koniec ich zwi\u0105zku, gdy\u017c wed\u0142ug nich lepiej jest \u015bwi\u0119towa\u0107 rozstania zwiastuj\u0105ce nowe pocz\u0105tki ni\u017c banalne \u015bluby, kt\u00f3re i tak pr\u0119dzej czy p\u00f3\u017aniej przynios\u0105 koniec\u2026 To tylko szalony punkt wyj\u015bcia do inteligentnej, filozoficznej zabawy w kino \u2013 s\u0105 tu nawi\u0105zania nie tylko doscrewball comedies, nad ca\u0142o\u015bci\u0105 czuwa Kierkegaard ze swoimi \u201epowt\u00f3rzeniami\u201d, a przysz\u0142o\u015b\u0107 bohater\u00f3w zale\u017cy od bergmanowskiego tarota. Dzi\u0119ki niezwyk\u0142ej ekranowej chemii Itsaso Arany i Vito Sanza otrzymujemy czu\u0142y portret wsp\u00f3\u0142czesnej pary, wci\u0105\u017c w sobie zakochanej, lecz samotnej, \u017cyj\u0105cej niejako oddzielnie. Czy rzeczywi\u015bcie rozstanie to najlepszy pomys\u0142?", "country_year_duration": "Hiszpania, Francja 2024 / 114\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/wrocicie-do-siebie", "x": -7.992953300476074, "y": 7.076053619384766}, {"title": "Kontinental '25", "original_title": null, "director": "Radu Jude", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Park dinozaur\u00f3w i plakaty wyborcze z bogobojnymi politykami. Wznoszone w ekspresowym tempie grodzone osiedla i ma\u0142e mieszkanka pami\u0119taj\u0105ce jeszcze Ceau\u0219escu. Uniesieni patriotyzmem rumu\u0144scy kierowcy rozje\u017cd\u017caj\u0105cy dostawc\u00f3w rowerowych ze Sri Lanki i drobny pijaczek obsikuj\u0105cy mury to tu, to tam. Wszystko to znajdziemy w dzisiejszym Klu\u017cu, kt\u00f3rego satyryczny, a jednocze\u015bnie przera\u017caj\u0105co prawdziwy portret kre\u015bli w swoim najnowszym filmie Radu Jude. Wykorzystuj\u0105c mechanizm narracyjny znany zEuropy \u201951Rosselliniego, rumu\u0144ski re\u017cyser ukazuje w miniaturze panoram\u0119 kontynentu, widzian\u0105 oczami pogr\u0105\u017conej w \u017ca\u0142obie Orsolyi (Eszter Tompa) \u2013 komorniczki obwiniaj\u0105cej si\u0119 o \u015bmier\u0107 m\u0119\u017cczyzny nielegalnie okupuj\u0105cego budynek przeznaczony do rozbi\u00f3rki. W jego miejscu ma powsta\u0107 butikowy hotel o nazwie Kontinental\u2026 W tej wybornej tragifarsie,\u00a0nagrodzonej za scenariusz na Berlinale, Jude niezwykle celnie punktuje patologie naszej cz\u0119\u015bci Europy, kt\u00f3ra ledwo wyrwa\u0142a si\u0119 spod sowieckiego buta, a ju\u017c t\u0119skni za rz\u0105dami silnej r\u0119ki, i cho\u0107 bardzo chcia\u0142aby przynale\u017ce\u0107 do Zachodu, to r\u00f3wnie mocno \u2013 nie potrafi.", "country_year_duration": "Rumunia 2025 / 109\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:15"}], "url": "program/25/kontinental-25", "x": -2.6922924518585205, "y": 7.838546276092529}, {"title": "Festiwalowe after party w Recepcji", "original_title": "Recepcja After Party", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Cho\u0107 festiwal dobiega ko\u0144ca, nie musi to oznacza\u0107 po\u017cegnania w biegu. Zapraszamy do Recepcji na p\u00f3\u017any wiecz\u00f3r pe\u0142en rozm\u00f3w, wspomnie\u0144 i ostatnich spotka\u0144 w festiwalowym gronie. Kameralne after party to czas, by zatrzyma\u0107 si\u0119 na moment, spojrze\u0107 wstecz na minione dni i jeszcze przez chwil\u0119 poczu\u0107 atmosfer\u0119 Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/festiwalowe-after-party-w-recepcji", "x": -1.0795507431030273, "y": 3.3147194385528564}, {"title": "Super Happy Forever", "original_title": null, "director": "Kohei Igarashi", "section": "Odkrycia", "description": "Sano powraca do nadmorskiego kurortu, gdzie kilka lat wcze\u015bniej pozna\u0142 Nagi, swoj\u0105 przysz\u0142\u0105 \u017con\u0119. Hotel, w kt\u00f3rym kiedy\u015b si\u0119 spotkali, niebawem zamyka swoje podwoje, a pobliska pla\u017ca tchnie melancholi\u0105 i pustk\u0105. Powr\u00f3t Sano to gest \u017ca\u0142oby po zmar\u0142ej ukochanej. Ch\u0142opak w\u0142\u00f3czy si\u0119 po miasteczku, szukaj\u0105c czerwonej czapki z daszkiem, kt\u00f3r\u0105 Nagi od niego dosta\u0142a, a potem zgubi\u0142a. W retrospekcjach poznajemy i t\u0119 pierwsz\u0105, romantyczn\u0105 histori\u0119 \u2013 niezwykle prost\u0105, a jednocze\u015bnie intensywn\u0105 emocjonalnie, pe\u0142n\u0105 czu\u0142o\u015bci. Igarashi koncentruje uwag\u0119 widz\u00f3w na nieoczekiwanej blisko\u015bci Sano i Nagi, spowalniaj\u0105c narracj\u0119 i pozbawiaj\u0105c j\u0105 wyrazistych zdarze\u0144. Dzi\u0119ki temu ka\u017cdy drobny gest bohater\u00f3w wybrzmiewa z moc\u0105, a film zamienia si\u0119 w liryczny portret cichej rozpaczy i straty. To tak\u017ce medytacja nad znaczeniem zamkni\u0119cia \u017ca\u0142oby przez powr\u00f3t do przesz\u0142o\u015bci \u2013 zar\u00f3wno na p\u0142aszczy\u017anie duchowej, jak i narracyjnej.Najbardziej interesuje mnie w kinie czas\u2013 m\u00f3wi\u0142 re\u017cyser.Powolne tempo i bezruch pozwalaj\u0105 dostrzec subtelne zmiany zachodz\u0105ce w \u017cyciu, kt\u00f3rych mo\u017cna nie zauwa\u017cy\u0107, dop\u00f3ki nie spojrzy si\u0119 wstecz.", "country_year_duration": "Japonia, Francja 2024 / 94\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/super-happy-forever", "x": -9.825142860412598, "y": 0.8156248331069946}, {"title": "Gloria z waszych wyobra\u017ce\u0144", "original_title": "The Gloria of Your Imagination", "director": "Jennifer Todd Reeves", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Czy wszyscy jeste\u015bmy efektami pracy w\u0142asnej (i cudzej) wyobra\u017ani? Tak sugeruje Jennifer Todd Reeves (The Time We Killed, 4. NH), stawiaj\u0105c w swoim najnowszym projekcie pytania o to\u017csamo\u015bci kobiet, formy patriarchatu oraz pocz\u0105tki kultury psychoterapii. W centrum tego dokumentu znajduje si\u0119 30-letnia, niedawno rozwiedziona Gloria, kt\u00f3ra zgodzi\u0142a si\u0119, aby jej proces terapeutyczny zosta\u0142 utrwalony w postaci nagra\u0144, pocz\u0105tkowo przeznaczonych do edukacji doradc\u00f3w i specjalist\u00f3w. W trakcie konsultacji z trzema uznanymi teoretykami, reprezentuj\u0105cymi r\u00f3\u017cne podej\u015bcia do psychoterapii, Gloria zdradza intymne szczeg\u00f3\u0142y swojego \u017cycia prywatnego, problem\u00f3w w zwi\u0105zkach i relacji z c\u00f3rk\u0105. Reeves zestawia zarejestrowane na ta\u015bmie 16 mm fragmenty sesji zhome moviesi przedstawieniami kobiet z reklam, propagandy i film\u00f3w edukacyjnych, aby stworzy\u0107 zniuansowany portret XX-wiecznych przemian kulturowych. Bohaterka ze swoimi marzeniami i s\u0142abo\u015bciami, walcz\u0105ca z obsesj\u0105\u00a0perfekcjonizmu i wyzwaniami rodzicielstw, staje si\u0119 modelow\u0105everywoman.Jej przypadek pos\u0142u\u017cy za ilustracj\u0119 dla szerszej narracji o genderowych nier\u00f3wno\u015bciach, oczekiwaniach wobec kobiet oraz etycznych aspektach terapii.", "country_year_duration": "USA 2025 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "wt 22 lip, 18:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 18:45"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 27 lip, 12:45"}], "url": "program/25/gloria-z-waszych-wyobrazen", "x": -4.503655910491943, "y": 3.477015256881714}, {"title": "Panienki z Rochefort", "original_title": null, "director": "Jacques Demy", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "W Rochefort rozpoczyna si\u0119 s\u0142oneczny weekend. Do francuskiego miasteczka zje\u017cd\u017caj\u0105 uliczni arty\u015bci i \u017co\u0142nierze marynarki na \u015awi\u0119to Morza. W tym czasie roz\u015bpiewane bli\u017aniaczki Garnier planuj\u0105 sw\u00f3j wyjazd do Pary\u017ca. Delphine uczy ta\u0144ca, Solange jest kompozytork\u0105. Obie marz\u0105 o wielkiej karierze, ale przede wszystkim \u2013 o jeszcze wi\u0119kszej mi\u0142o\u015bci. W miasteczku pojawiaj\u0105 si\u0119 tak\u017ce Maxence \u2013 malarz o duszy romantyka podczas s\u0142u\u017cby wojskowej oraz Andy \u2013 uznany ameryka\u0144ski kompozytor, o poznaniu kt\u00f3rego marzy Solange. Mistrz musicalu Jacques Demy tworzy przed kamer\u0105 \u015bwiat niezmiennie pe\u0142en ta\u0144ca, \u015bpiewu i pastelowych barw. Nawet tajemnicze i mroczne morderstwo b\u0119dzie musia\u0142o ust\u0105pi\u0107 miejsca blaskowi karnawa\u0142u na pierwszej stronie lokalnej gazety. Rochefort to kraina zakocha\u0144 od pierwszego wejrzenia, w kt\u00f3rej ironiczny los nieustannie krzy\u017cuje \u015bcie\u017cki bohater\u00f3w. W rolach bli\u017aniaczek wyst\u0105pi\u0142y Catherine Deneuve oraz jej starsza siostra Fran\u00e7oise Dorl\u00e9ac. Z kolei w rol\u0119 Andy\u2019ego wcieli\u0142 si\u0119 legendarny gwiazdor ameryka\u0144skich musicali Gene Kelly. Autorem muzyki jest Michel Legrand, kt\u00f3ry wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 ju\u017c z Demym przy jego nagrodzonym Z\u0142ot\u0105 Palm\u0105 filmieParasolki z Cherbourga(1964).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/panienki-z-rochefort", "x": -10.936968803405762, "y": 4.608497619628906}, {"title": "Biuro Detektywistyczne Lassego i Mai: Licz do czterech", "original_title": "polski dubbing", "director": "Tina Mackic", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "Lasse i Maja, czyli najs\u0142ynniejsza para filmowych detektyw\u00f3w, zn\u00f3w w akcji! Tym razem bohaterowie musz\u0105 ustali\u0107, co zagra\u017ca przebiegowi konkursu w miasteczku Valleby. Podejrzany kryje si\u0119 za przebraniem lisa \u2013 tylko kto nim jest?", "country_year_duration": "Szwecja 2024 / 90\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 27 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 27 lip, 10:15"}], "url": "program/25/biuro-detektywistyczne-lassego-i-mai-licz-do-czterech", "x": 2.3019156455993652, "y": 2.3126821517944336}, {"title": "Wewn\u0119trzny zero", "original_title": null, "director": "Eugen Jebeleanu", "section": "Smart 7", "description": "\u017bycie trzydziestoparoletniej Cristiny przypomina plac budowy \u2013 jest tu pustawo i trudno m\u00f3wi\u0107 o stabilnym gruncie. Mo\u017cliwo\u015bci rozwoju brakuje jej zar\u00f3wno\u00a0w pracy, jak i mi\u0142o\u015bci. Szefowa tyranka sama ju\u017c przebi\u0142a szklany sufit i nie widzi interesu w pomocy kole\u017cankom w zmaskulinizowanej bran\u017cy, natomiast zdalne ogl\u0105danie porno z ch\u0142opakiem ko\u0144czy si\u0119 jednostronnym wybuchem przyjemno\u015bci. Literacki pierwowz\u00f3r filmu to g\u0142o\u015bna powie\u015b\u0107 o millenialsach, opisuj\u0105ca niezdarne pr\u00f3by nawigowania przez \u017cycie, kt\u00f3re okaza\u0142o si\u0119 \u017ar\u00f3d\u0142em rozczarowa\u0144. Re\u017cyser Eugen Jebeleanu czyni z adaptacji ksi\u0105\u017cki Lavinii Brani\u015fte (wydanej r\u00f3wnie\u017c w Polsce pod tym samym tytu\u0142em) eksperyment formalny: warstw\u0119 realistyczn\u0105 rozbijaj\u0105 tu uj\u0119cia z planu filmowego: czytanych pr\u00f3b z aktorami czy scen z cz\u0142onkami ekipy. Dodatkowo efekt dezorientacji pot\u0119guje decyzja castingowa, aby do roli g\u0142\u00f3wnej bohaterki zaanga\u017cowa\u0107 nie jedn\u0105, ale a\u017c trzy aktorki wymieniaj\u0105ce si\u0119 mi\u0119dzy epizodami. Wykreowana w ten spos\u00f3b Cristina jest r\u00f3wnie niedookre\u015blona, co rzeczywisto\u015b\u0107, w jakiej chcia\u0142aby znale\u017a\u0107 odrobin\u0119 sensu. Celna diagnoza wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci, nie tylko rumu\u0144skiej.", "country_year_duration": "Rumunia 2024 / 100\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 18 lip, 19:15"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 19 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:00"}], "url": "program/25/wewnetrzny-zero", "x": 2.539618968963623, "y": -3.777967691421509}, {"title": "Wszyscy na miejscu", "original_title": "Everybody in the Place: An Incomplete History of Britain 1984-1992", "director": "Jeremy Deller", "section": "Istoty Nocy", "description": "Co brytyjski acid house ma wsp\u00f3lnego z pami\u0119tnym strajkiem g\u00f3rnik\u00f3w z lat 1984-85? Jak manifest Karola Marksa \u0142\u0105czy si\u0119 z nielegalnymi rejwami w postindustrialnych fabrykach? Dlaczego kultura soundsystemowa nie mog\u0142aby zaistnie\u0107 bez wk\u0142adu czarnej i queerowej mniejszo\u015bci? Te i inne wa\u017cne pytania wybrzmiewaj\u0105 w filmie dokumentalnym Jeremy\u2019ego Dellera, kt\u00f3ry przybli\u017ca uczniom londy\u0144skiej szko\u0142y jeden z najbardziej burzliwych okres\u00f3w z najnowszej historii Wielkiej Brytanii. Zrodzone z mi\u0142o\u015bci do wolno\u015bciWszyscy na miejscuobrazuje kontrkulturowy wp\u0142yw muzyki house\u2019owej na przemiany systemowe kraju, a tak\u017ce jej elektryzuj\u0105c\u0105 drog\u0119 z undergroundu do overgroundu. Dokument zaskakuje form\u0105, stanowi\u0105c rodzaj niebanalnego seminarium na temat m\u0142odzie\u017cowego techno-oporu sprzed ery smartfon\u00f3w i medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych. Wchodz\u0105c w mi\u0119dzypokoleniowy dialog z m\u0142odymi Brytyjczykami, Deller pokazuje, \u017ce muzyka elektroniczna, cho\u0107 pozbawiona s\u0142\u00f3w, mo\u017ce w istocie wyra\u017ca\u0107 wi\u0119cej ni\u017c niejeden apel polityczny.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/wszyscy-na-miejscu", "x": -3.1547067165374756, "y": -1.858510136604309}, {"title": "Szkwa\u0142", "original_title": null, "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Do wioski na wybrze\u017cu Atlantyku wraca Firmino (Antonio Pitanga). Kilka lat wcze\u015bniej wyjecha\u0142 do miasta, teraz szpanuje drogim garniturem i rzekomym bogactwem, namawiaj\u0105c swoich pobratymc\u00f3w, by tak jak on porzucili zn\u00f3j pracy rybaka. Zw\u0142aszcza \u017ce korzy\u015b\u0107 czerpie z niej przede wszystkim bia\u0142y pracodawca, kt\u00f3ry czarnym pracownikom odmawia jakichkolwiek przywilej\u00f3w czy nawet wymiany porwanych sieci. Z czasem konflikt Firmina z mieszka\u0144cami wioski przybiera na sile. Zrealizowany w 1962 rokuSzkwa\u0142odczytywano jako kontr\u0119 dlaCzarnego OrfeuszaMarcela Camusa: zamiast naznaczonego kolonialn\u0105 wy\u017cszo\u015bci\u0105 pseudoromantyzmu, oferowa\u0142 radykalny przekaz polityczny i spo\u0142eczny. Bliski dokumentowi portret czarnych Brazylijczyk\u00f3w i ich kultury (olbrzymi\u0105 rol\u0119 odgrywaj\u0105 tu samba i capoeira) splata\u0142 mistycyzm religii candombl\u00e9 z naturalizmem zdj\u0119\u0107 i aktorstwa nieprofesjonalnych wykonawc\u00f3w. A jednak Glauber Rocha nie uwa\u017ca\u0142 tego filmu za w\u0142asne dzie\u0142o.Zrobi\u0142em go niemal przez przypadek. Prac\u0119 zacz\u0105\u0142 inny re\u017cyser, Luiz Paulino do Stantos, ale po wypadku podczas zdj\u0119\u0107 ja musia\u0142em go doko\u0144czy\u0107\u2013 m\u00f3wi\u0142 w wywiadzie dla francuskiego magazynu \u201ePositif\u201d. Przypadek czy nie \u2013Szkwa\u0142da\u0142 pocz\u0105tek karierze jednego z wielkich mistrz\u00f3w \u015bwiatowego kina.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:00"}], "url": "program/25/szkwal", "x": -6.492875576019287, "y": -4.216683387756348}, {"title": "Chronologia wody", "original_title": "The Chronology of Water", "director": "Kristen Stewart", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Brawurowy re\u017cyserski debiut Kristen Stewart, kt\u00f3ry mia\u0142 swoj\u0105 premier\u0119 w Cannes w sekcji Un Certain Regard, przyj\u0119\u0142o owacjami.Chronologia wodyto pe\u0142ne zanurzenie w ekstremalne do\u015bwiadczenia, rzecz o koszmarnym dzieci\u0144stwie, m\u0142odzie\u0144czym samozniszczeniu i ratunku, jakim dla bohaterki bywa p\u0142ywanie i pisanie. W centrum filmuznajduje si\u0119 kobiece cia\u0142o, to przez nie Lidia (wyrazista Imogen Poots) poznaje rado\u015b\u0107 i b\u00f3l, to z nim eksperymentuje, to od niego ucieka, to je trenuje, dyscyplinuje, zaniedbuje, to z niego czerpie ca\u0142\u0105 swoj\u0105 si\u0142\u0119. Kiedy j\u0105 poznajemy, jest wci\u0105\u017c dziewczynk\u0105, za kt\u00f3r\u0105 krok w krok pod\u0105\u017ca (i po\u017c\u0105da) ojcowskie spojrzenie. Imponuj\u0105ca, przejmuj\u0105ca do szpiku ko\u015bci ekranizacja autobiograficznej ksi\u0105\u017cki Lidii Yuknavitch b\u0142yskotliwie przek\u0142ada s\u0142owa na obrazy, szatkuje niechciane wspomnienia, puszcza wodze fantazji, traci i odzyskuje kontrol\u0119, m\u0105ci wod\u0119, ale z determinacj\u0105 najlepszej p\u0142ywaczki pewnymi ruchami sunie do przodu. Ta opowie\u015b\u0107 zaczyna si\u0119 jak tsunami\u00a0\u2013\u00a0fala, kt\u00f3ra unicestwia domy i ludzi, lecz kszta\u0142t wody, a wraz z ni\u0105 emocjonalna temperatura i rytmChronologii wodyzmieniaj\u0105 si\u0119 z rozdzia\u0142u na rozdzia\u0142.", "country_year_duration": "USA, Francja, \u0141otwa 2025 / 128\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/chronologia-wody", "x": -8.224793434143066, "y": 3.044376850128174}, {"title": "Sny o mi\u0142o\u015bci", "original_title": null, "director": "Dag Johan Haugerud", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Zwyci\u0119zca ostatniego Berlinale, ciep\u0142y i delikatny jak moherowy sweterek film o pierwszej mi\u0142o\u015bci, kt\u00f3ra potrafi te\u017c sprawi\u0107 b\u00f3l niczym uk\u0142ucie szyde\u0142kiem. Bohaterk\u0105 opowie\u015bci Haugeruda jest wpatrzona w nauczycielk\u0119 17-letnia Johanne (Ella \u00d8verbye). W oczach uczennicy Johanna (Selome Emnetu) jest zjawiskowo pi\u0119kna, m\u0105dra, zmys\u0142owa \u2013 i \u015bwietnie ubrana w mi\u0119kko otulaj\u0105ce cia\u0142o, samodzielnie dziergane wdzianka. I to w\u0142a\u015bnie w korepetycjach z prac r\u0119cznych nastolatka upatruje swoj\u0105 szans\u0119. Przyspieszona edukacja w szkole uczu\u0107 owocuje prac\u0105 domow\u0105 zadan\u0105 samej sobie: Johanne zaczyna spisywa\u0107 nami\u0119tn\u0105, bezwstydn\u0105 kronik\u0119 mi\u0142o\u015bci i po\u017c\u0105dania. Ile w tych zapiskach prawdy, a ile m\u0142odzie\u0144czej fantazji? Z ducha rohmerowskieSny o mi\u0142o\u015bcis\u0105 zarazem bezwstydnie romantyczne i przenikliwe w portretowaniu wsp\u00f3\u0142czesnego mi\u0142osnego dyskursu. Film Haugeruda to tak\u017ce mi\u0119dzypokoleniowa rozmowa o uczuciach, pragnieniach, straconych szansach, feministycznym przecieraniu szlak\u00f3w i jak\u017ce rzadki w arthouse\u2019owym kinie obraz rodziny, kt\u00f3ra chroni i wspiera.", "country_year_duration": "Norwegia 2024 / 110\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "12:30", "venue": "knh 1", "full_datetime": "pt 18 lip, 12:30"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}], "url": "program/25/sny-o-milosci", "x": -9.211597442626953, "y": 5.27565860748291}, {"title": "Poezja", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Jak m\u00f3wi sam Lee Chang-dong,Poezjato historia starszej pani, kt\u00f3ra pierwszy raz w \u017cyciu pisze wiersz. Yang Mi-ja (Yun Jeong-hie, wielka gwiazda korea\u0144skiego kina), pod nieobecno\u015b\u0107 c\u00f3rki wychowuj\u0105ca nastoletniego wnuka, postanawia zapisa\u0107 si\u0119 na kurs poezji. Nauczyciel ka\u017ce kursantom pod\u0105\u017ca\u0107 za pi\u0119knem, ale \u017cycie Yang zmierza w zupe\u0142nie inn\u0105 stron\u0119: otacza j\u0105 przemoc, oblepiaj\u0105 brudne tajemnice, kobieta wik\u0142a si\u0119 w szanta\u017c. Do tego jej umys\u0142 poch\u0142ania demencja. Jak zachwyca\u0107 si\u0119 urod\u0105 \u015bwiata, kiedy ten pokazuje nam swoje najbardziej odra\u017caj\u0105ce oblicze? Lee Chang-dong nie ma w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce poezja to nie \u0142adne strofy, a pi\u0119kno tkwi w decyzjach, w ge\u015bcie, kt\u00f3ry rzuca wyzwanie powszechnej niesprawiedliwo\u015bci. Pi\u0119tnuj\u0105cy spo\u0142eczn\u0105 amnezj\u0119, kt\u00f3ra pozwala reprodukowa\u0107 z\u0142o, nagrodzony za scenariusz na festiwalu w Cannes film Korea\u0144czyka jest wyrazem solidarno\u015bci z najs\u0142abszymi, z ofiarami powszechnie akceptowanej patriarchalnej przemocy. Podczas seansu mo\u017cecie liczy\u0107 te\u017c na najbardziej emocjonuj\u0105c\u0105 i poetyck\u0105 zarazem partyjk\u0119 badmintona, jak\u0105 kiedykolwiek wymy\u015bli\u0142o kino.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}], "url": "program/25/poezja", "x": -12.37344741821289, "y": -0.04858808591961861}, {"title": "Emilia P\u00e9rez", "original_title": null, "director": "Jacques Audiard", "section": "Sezon", "description": "Nagroda Jury oraz nagroda aktorska na festiwalu w Cannes dla kobiecego kwartetu Zoe Salda\u00f1a, Karla Sof\u00eda Gasc\u00f3n, Selena Gomez i Adriana Paz. Fenomenalnie napisany melodramat, pe\u0142ne piosenek kino gangsterskie oraz poruszaj\u0105ce queer story w jednym? Tak! Tego m\u00f3g\u0142 dokona\u0107 tylko jeden z najwi\u0119kszych stylist\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesnego kina Jacques Audiard (Prorok,Pary\u017c, 13 dzielnica). Niedoceniana prawniczka Rita dostaje propozycj\u0119 nie do odrzucenia od narkotykowego barona, Manitasa. Ma zorganizowa\u0107 dla niego formalno\u015bci zwi\u0105zane ze zmian\u0105 p\u0142ci. Przyjmuje ofert\u0119, wszystko przeprowadza perfekcyjnie. Za jaki\u015b czas spotka na swojej drodze tytu\u0142ow\u0105 bohaterk\u0119. Emilia P\u00e9rez to absolutne przeciwie\u0144stwo Manitasa \u2013 czu\u0142a, charyzmatyczna filantropka walcz\u0105ca o Meksyk bez przemocy. Czy jednak da si\u0119 wymaza\u0107 krwaw\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107?Emilia P\u00e9rezto szalona ba\u015b\u0144 o \u017ar\u00f3dle wolno\u015bci, pi\u0119knie transformacji, solidarno\u015bci kobiet. Audiard \u0142\u0105czy dziki, latynoski taniec ze wzruszaj\u0105c\u0105 opowie\u015bci\u0105 o mi\u0142o\u015bci i akceptacji.", "country_year_duration": "Francja, USA, Meksyk 2024 / 127\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/emilia-perez", "x": -10.026339530944824, "y": 2.140444278717041}, {"title": "Po ugodzie", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Dwie pary w \u017cywiole dyskusji o \u017cyciu, mi\u0142o\u015bci, zm\u0119czeniu, nudzie, podr\u00f3\u017cowaniu. Po\u015br\u00f3d nich on\u00a0\u2013 g\u0142\u00f3wny oponent, mizantrop unikaj\u0105cy gwa\u0142townych uczu\u0107 i skok\u00f3w cukru we krwi. Ona \u2013 aran\u017cerka \u017cycia towarzyskiego, sprowadzaj\u0105ca go\u015bci, kt\u00f3rzy tak jak m\u0142oda flirtuj\u0105ca kobieta czy ogorza\u0142y \u017ceglarz mieliby go pobudzi\u0107 do \u017cycia. Anne-Marie Mi\u00e9ville nawi\u0105zuje do swojego wcze\u015bniejszego filmuWszyscy nadal tu jeste\u015bmy, w prologu odwiedza dom s\u0105siadki, w kt\u00f3rym nagra\u0142a pierwszy akt, a ca\u0142y film po\u015bwi\u0119ca ma\u0142\u017ce\u0144stwu z trzeciego aktu. Sama za\u015b objawia si\u0119 w nieziemskiej urodzie rodem z obraz\u00f3w Modiglianiego. Kluczowa idea jej autorskiego kina \u2013 komunikacja \u2013 jest tu przedmiotem refleksji filozoficznej i praktyki, m\u00f3wi si\u0119 o m\u00f3wieniu. Mi\u00e9ville pr\u00f3buje rozwia\u0107 nastr\u00f3j melancholii, jakby powtarza\u0142a: trzeba \u017cy\u0107, trzeba m\u00f3wi\u0107. Tymczasem Godard p\u0142acze. Intelektualne kino chwytaj\u0105ce za serce.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 12:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:45"}], "url": "program/25/po-ugodzie", "x": -9.980549812316895, "y": 6.661569595336914}, {"title": "B\u0119kart", "original_title": null, "director": "Nikolaj Arcel", "section": "Pokazy w OPT Zamek w Le\u015bnicy", "description": "Akcja filmu Nikolaja Arcela toczy si\u0119 w osiemnastowiecznej Danii, ale nie dajcie si\u0119 zwie\u015b\u0107 pozorom.B\u0119kartto pe\u0142nokrwisty western, kt\u00f3ry czerpie z najlepszych tradycji gatunku i pomys\u0142owo filtruje je przez wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 wra\u017cliwo\u015b\u0107. G\u0142\u00f3wny bohater, pochodz\u0105cy z nieprawego \u0142o\u017ca \u017co\u0142nierz Ludvig (Mads Mikkelsen), rusza na rubie\u017ce swojej ojczyzny, by za\u0142o\u017cy\u0107 tam koloni\u0119. M\u0119\u017cczyzna jest zdeterminowany, bo je\u015bli odniesie sukces, otrzyma od kr\u00f3la upragnione szlachectwo. Na miejscu musi jednak zmierzy\u0107 si\u0119 nie tylko z surow\u0105 natur\u0105, lecz tak\u017ce z Frederikiem, przedstawicielem lokalnych elit i okrutnym wata\u017ck\u0105, kt\u00f3ry ro\u015bci sobie prawa do kolonizowanych teren\u00f3w. Rozpoczyna si\u0119 pr\u00f3ba charakteru b\u0119d\u0105ca w istocie konfrontacj\u0105 mi\u0119dzy dwoma modelami sprawowania w\u0142adzy i prze\u017cywania m\u0119sko\u015bci. Charakteryzuj\u0105ce Ludviga ciep\u0142o i empatia oka\u017c\u0105 si\u0119 jego si\u0142\u0105 czy raczej s\u0142abo\u015bci\u0105? Co tak naprawd\u0119 b\u0119dzie stanowi\u0142o miar\u0119 zwyci\u0119stwa w nier\u00f3wnym pojedynku skrajnie r\u00f3\u017cni\u0105cych si\u0119 od siebie bohater\u00f3w?", "country_year_duration": "Dania, Szwecja, Norwegia, Niemcy 2023 / 127\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/bekart", "x": -5.736977577209473, "y": 5.964343070983887}, {"title": "Zabi\u0107 d\u017cokeja", "original_title": null, "director": "Luis Ortega", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Zamiast wci\u0105\u017c gna\u0107 przed siebie, legendarny d\u017cokej Remo Manfredini (Nahuel P\u00e9rez Biscayart, znany ze120 uderze\u0144 serca) gdzie\u015b si\u0119 po drodze pogubi\u0142. Zwierzchnicy, przysz\u0142a matka jego dziecka \u2013 wszyscy oczekuj\u0105 od niego triumfalnego powrotu na siod\u0142o. Pewnego dnia dochodzi jednak do wypadku. To najgorsza rzecz, jaka mog\u0142a mu si\u0119 przydarzy\u0107, albo\u2026 najlepsza. Argenty\u0144ski re\u017cyser Luis Ortega miesza w swoim najnowszym dziele style i temperatury \u2013 w ko\u0144cu za kamer\u0105 stoi Timo Salminen, ukochany operator fi\u0144skiego mistrza Akiego Kaurism\u00e4kiego. Zupe\u0142nie jak w jego filmach bohaterowie Ortegi te\u017c zachowuj\u0105 kamienne twarze. Ale ich cia\u0142a nie potrafi\u0105 usta\u0107 w jednym miejscu, hipnotyzuj\u0105c widz\u00f3w.Chcia\u0142em wyrazi\u0107, jak dziwnie jest by\u0107 cz\u0142owiekiem, przynajmniej w moim przypadku\u2013 przyzna\u0142 Ortega w Wenecji, wyja\u015bniaj\u0105c, sk\u0105d wzi\u0105\u0142 si\u0119 nietypowy humor charakterystyczny dla jego zwariowanego komediodramatu.Kiedy zaczniesz traktowa\u0107 si\u0119 zbyt powa\u017cnie, wszystko spieprzysz. To inne czasy, ale wci\u0105\u017c musimy si\u0119 dobrze bawi\u0107. Jak Jean Genet, Burroughs albo Bowie. Albo jak Remo Manfredini.", "country_year_duration": "Argentyna, Meksyk, Hiszpania, Dania, USA 2024 / 97\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pn 21 lip, 21:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 26 lip, 21:45"}], "url": "program/25/zabic-dzokeja", "x": -4.893950939178467, "y": 3.8515493869781494}, {"title": "Sorry, Baby", "original_title": null, "director": "Eva Victor", "section": "Pokazy Galowe", "description": "We dwie przeciwko ca\u0142emu \u015bwiatu, a zw\u0142aszcza karierowiczom, snobom i zwolennikom patriarchatu. Agnes (re\u017cyserka Eva Victor) i Lydie (Naomi Ackie) maj\u0105 ze sob\u0105 chemi\u0119, jaka rzadko si\u0119 zdarza na ekranie. Przyjaci\u00f3\u0142ki ze studi\u00f3w sp\u0119dzaj\u0105 razem weekend. Dawno si\u0119 nie widzia\u0142y, obra\u0142y r\u00f3\u017cne \u015bcie\u017cki, s\u0105 w innych relacjach, ale nadal s\u0105 sobie niezwykle bliskie. Zwi\u0105zek dw\u00f3ch m\u0142odych kobiet opiera si\u0119 na subtelnych \u017cartach, intymno\u015bci i mi\u0142o\u015bci do literatury. Tymczasem powoli ods\u0142ania si\u0119 historia, z kt\u00f3rej dowiadujemy si\u0119, co je kiedy\u015b dotkn\u0119\u0142o\u00a0\u2013 jedno z tych zdarze\u0144 znanych z uczelnianych kronik, pokazane tu ze szczeg\u00f3lnym wyczuciem. Czy po traumie mo\u017cna si\u0119 na kogo\u015b otworzy\u0107? Odzyska\u0107 wiar\u0119 w to, \u017ce zaufanie mi\u0119dzy dwojgiem ludzi jest w mo\u017cliwe? Eva Victor w lekkim, precyzyjnym scenariuszu podsuwa swojej bohaterce seri\u0119 spotka\u0144: z s\u0105siadem (Lucas Hedges), przechodniem (John Caroll Lynch), zawistn\u0105 kole\u017cank\u0105 (Kelly McCormack) czy z pracownicami uczelni. Ka\u017cda osoba pr\u00f3buje skomunikowa\u0107 si\u0119 z ni\u0105 na sw\u00f3j spos\u00f3b, ale czy kobieta b\u0119dzie na to gotowa? \u015amiech i p\u0142acz to najlepsze emocjonalne komponenty tego komediodramatu pokazywanego w Cannes, nagrodzonego na Sundance za scenariusz i firmowanego przez A24 i Adele Romanski.", "country_year_duration": "USA, Hiszpania, Francja 2025 / 103\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "cz 17 lip", "time": "22:30", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 17 lip, 22:30"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "cz 24 lip, 21:45"}], "url": "program/25/sorry-baby", "x": -8.619691848754883, "y": 7.367788791656494}, {"title": "Olga", "original_title": null, "director": "Lulu Pomorova", "section": "Shortlista", "description": "Pami\u0119tacie tytu\u0142ow\u0105 bohaterk\u0119AnorySeana Bakera? Olga na pewno zakumplowa\u0142aby si\u0119 z kole\u017cank\u0105 po fachu, z kt\u00f3r\u0105 \u0142\u0105czy j\u0105 mieszanka cynizmu i niezauwa\u017calnej na pierwszy rzut oka krucho\u015bci. Film Lulu Pomorovej to jednak nie ameryka\u0144ska fabu\u0142a, lecz polski dokument, wi\u0119c pr\u00f3\u017cno szuka\u0107 w nim ruskich ksi\u0105\u017c\u0105tek i efektownych ucieczek. Zamiast tego codzienno\u015b\u0107 Olgi wype\u0142niaj\u0105 skomplikowane relacje z rodzicami, dogorywaj\u0105cy na covidsugar daddyi organizowane w przenikliwym zimnie demonstracje w sprawie praw pracowniczych. Bohaterka Pomorovej ani my\u015bli jednak sk\u0142ada\u0107 broni i dzielnie stawia czo\u0142a losowi, popisuj\u0105c si\u0119 ci\u0119tym, autoironicznym dowcipem, dzi\u0119ki kt\u00f3remu momentalnie wzbudza nasz\u0105 sympati\u0119.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 17\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/olga", "x": -8.926631927490234, "y": 6.938716888427734}, {"title": "Yunan", "original_title": null, "director": "Ameer Fakher Eldin", "section": "Odkrycia", "description": "Ka\u017cdy cz\u0142owiek jest tajemnic\u0105. Jak Munir \u2013 najstarszy syn mieszkaj\u0105cej w Syrii, schorowanej kobiety, kt\u00f3r\u0105 opiekuje si\u0119 jego siostra. On mia\u0142 szcz\u0119\u015bcie, osiad\u0142 w Niemczech, jest pisarzem. Nie czuje si\u0119 jednak szcz\u0119\u015bliwy. Dopad\u0142a go blokada tw\u00f3rcza, a w snach powracaj\u0105 demony bliskowschodniej przesz\u0142o\u015bci. Pocieszenia nie znajduje nawet w ramionach mieszkaj\u0105cej kilka pi\u0119ter wy\u017cej kochanki. By prze\u0142ama\u0107 impas (a mo\u017ce po\u017cegna\u0107 si\u0119 z \u017cyciem?), wyrusza w podr\u00f3\u017c na niewielk\u0105, po\u0142o\u017con\u0105 na Morzu P\u00f3\u0142nocnym wysp\u0119, gdzie zatrzymuje si\u0119 w pensjonacie prowadzonym przez niejak\u0105 Valesk\u0119. Czy to spotkanie odmieni ich los? Niebanaln\u0105 starsz\u0105 pani\u0105 gra tu Hanna Schygulla \u2013 ikona kina niemieckiego, a w Munira wciela si\u0119 Georges Khabbaz \u2013 zas\u0142u\u017cony liba\u0144ski aktor, re\u017cyser i scenarzysta m.inKafarnaum(18. NH). Oboje wcielaj\u0105 si\u0119 w swoich bohater\u00f3w z czu\u0142o\u015bci\u0105, empati\u0105, a jednocze\u015bnie spor\u0105 dawk\u0105 ironii. Intryguj\u0105cy film Ameera Fakhera Eldina, pokazany premierowo w konkursie tegorocznego Berlinale, uczy cierpliwo\u015bci i woli przetrwania, pokazuj\u0105c, jak przekroczy\u0107 granic\u0119 mi\u0119dzy mrokiem a jasno\u015bci\u0105.", "country_year_duration": "Niemcy, Kanada, W\u0142ochy, Okupowane Terytorium Palestyny, Katar, Jordan, Arabia Saudyjska 2025 / 124\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 18 lip, 15:45"}, {"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pn 21 lip, 12:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "nd 27 lip, 16:15"}], "url": "program/25/yunan", "x": -5.234643459320068, "y": 4.8375244140625}, {"title": "Ariel", "original_title": null, "director": "Lois Pati\u00f1o", "section": "Fale", "description": "Lois Pati\u00f1o, autor niezwyk\u0142ejSamsary, jednego z najg\u0142o\u015bniejszych tytu\u0142\u00f3w 23. NH, powraca do Wroc\u0142awia z kolejn\u0105 wizj\u0105 z pogranicza jawy i snu. Bior\u0105c na warsztat Szekspirowsk\u0105Burz\u0119, zastanawia si\u0119, co by by\u0142o, gdyby \u015bwiat zaludniony by\u0142 wy\u0142\u0105cznie postaciami stworzonymi przez mistrza ze Stratfordu, zmuszonymi codziennie wype\u0142nia\u0107 zapisany przez niego los. Tak dzieje si\u0119 (lub dzia\u0107 mo\u017ce) na Faial \u2013 jednej z azorskich wysp le\u017c\u0105cych po\u015brodku Atlantyku. Na zaproszenie trupy teatralnej przybywa tu argenty\u0144ska aktorka Agus (Agustina Mu\u00f1oz), nie\u015bwiadoma tego, co mo\u017ce czeka\u0107 j\u0105 na wzi\u0119tej w niewol\u0119 wers\u00f3w Szekspira wyspie. Osobliwie robi si\u0119 ju\u017c podczas rejsu, gdy ca\u0142y statek b\u0142ogo zasypia, a wody wok\u00f3\u0142 przybieraj\u0105 kolor purpury \u2013 ale przecie\u017c Agus ma zagra\u0107 rol\u0119 Ariel, kt\u00f3ra wBurzyjest w ko\u0144cu duchem powietrznym, potrafi\u0105cym przeistoczy\u0107 si\u0119 w wiatr, wod\u0119 albo ogie\u0144\u2026 Czy uda jej si\u0119 uwolni\u0107 bohater\u00f3w zakl\u0119tych w ksi\u0119gach Prospera? Pati\u00f1o w ba\u015bniowy spos\u00f3b \u0142\u0105czy rzeczywisto\u015b\u0107 filmow\u0105 i pozafilmow\u0105 z filozoficznym namys\u0142em nad rol\u0105 i znaczeniem sztuki.", "country_year_duration": "Hiszpania, Portugalia 2025 / 104\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 20 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:00"}], "url": "program/25/ariel", "x": -5.393146991729736, "y": 2.51133394241333}, {"title": "S\u0142o\u0144ce, to s\u0142o\u0144ce mnie o\u015blepi\u0142o", "original_title": "The Sun, the Sun Blinded Me", "director": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "section": "Retrospektywa: Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "description": "Dziewi\u0119\u0107 lat po premierze trzeci pe\u0142nometra\u017cowy film Sasnal\u00f3w okazuje si\u0119 bardziej aktualny i drapie\u017cny ni\u017c w roku 2016, gdy nawet w najczarniejszych scenariuszach nie przewidywano kryzysu humanitarnego na naszej wschodniej granicy. Punktem wyj\u015bcia dla tw\u00f3rc\u00f3w jest pozornie abstrakcyjne pytanie: co by si\u0119 sta\u0142o, gdyby uchod\u017acy z Afryki przybijali nie do wybrze\u017cy Grecji, lecz na ba\u0142tyckie pla\u017ce. Odpowiedzi za\u015b szukaj\u0105 w mikropowie\u015bci Alberta CamusaObcyz 1942 roku, przedstawiaj\u0105c histori\u0119 Rafa\u0142a Mularza (Rafa\u0142 Ma\u0107kowiak) \u2013 wyalienowanego pracownika biurowego, cz\u0142owieka milcz\u0105cego i nieobecnego, kt\u00f3ry z zaanga\u017cowaniem uprawia jedynie jogging. M\u0119\u017cczyzna b\u0119dzie musia\u0142 wyj\u015b\u0107 poza stref\u0119 bezpiecznej oboj\u0119tno\u015bci wskutek przypadkowego spotkania z obcym. Sasnalowie nie po raz pierwszy si\u0119gaj\u0105 po aktualny, budz\u0105cy kontrowersje temat. O ile jednak wZ daleka widok jest pi\u0119knyw\u0105tek antysemityzmu rozproszyli metaforyczn\u0105 narracj\u0105, o tyle tym razem celuj\u0105 w ton jawnie krytyczny, oskar\u017cycielski.W S\u0142o\u0144cu\u2026 jak w soczewce skupili strach przed obco\u015bci\u0105 i ksenofobi\u0119 Ludzi Wschodu (jak \u015bpiewa w finale Siekiera), zastanawiaj\u0105c si\u0119, czy oboj\u0119tno\u015b\u0107 nie jest tak\u0105 sam\u0105 przewin\u0105 jak agresja.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 18:45"}], "url": "program/25/slonce-to-slonce-mnie-oslepilo", "x": 0.09090957790613174, "y": 7.564155101776123}, {"title": "Bestia", "original_title": null, "director": "Bertrand Bonello", "section": "Sezon", "description": "Film Bertranda Bonello jest inspirowany opowiadaniem Henry\u2019ego JamesaBestia w d\u017cungli. Bohater Jamesa \u017cyje w ci\u0105g\u0142ym strachu przed nieuchronn\u0105, trudn\u0105 do zdefiniowania katastrof\u0105, co izoluje go od innych i zarazem odcina od w\u0142asnych emocji. Bohaterka Bonello \u017cyje za\u015b w \u015bwiecie po katastrofie. Jest rok 2044, kontrol\u0119 nad lud\u017ami sprawuje sztuczna inteligencja, kt\u00f3ra g\u0142osem Xaviera Dolana, wsp\u00f3\u0142producenta filmu, namawia Gabrielle, by podda\u0142a si\u0119 procedurze eliminacji silnych uczu\u0107, \u0142\u0105cz\u0105cych j\u0105 z poprzednimi wcieleniami. Odnajdujemy j\u0105 w Pary\u017cu w 1910 roku, gdy w pa\u0142acowym wn\u0119trzu spotyka Louisa, kt\u00f3ry niczym X zZesz\u0142ego roku w Marienbadzieprzekonuje, \u017ce poznali si\u0119 ju\u017c wcze\u015bniej. Tak zaczyna si\u0119 \u2013 uj\u0119ta w hybrydyczn\u0105 i widowiskow\u0105 form\u0119 melodramatu, science fiction, thrillera i filmu grozy \u2013 historia wiecznie niespe\u0142nionej mi\u0142o\u015bci i nigdy nieprzezwyci\u0119\u017conego strachu. Ale te\u017c historia innej bestii, czyli kina. Autotematyczna narracja prowadzi od modernistycznego ekscesu Resnais\u2019go, przez postmodernistyczne pu\u0142apki Lyncha i Cronenberga, a\u017c po medialne dekonstrukcje Caraxa.Bestiawyra\u017anie rywalizuje zHoly Motorsw d\u0105\u017ceniu do rozsadzenia ram kinowego ekranu i do\u015bwiadczenia filmowego.", "country_year_duration": "Francja, Kanada 2023 / 146\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:15"}], "url": "program/25/bestia", "x": -4.16364860534668, "y": 7.684492111206055}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/plovdiv", "x": 12.037010192871094, "y": -0.11037267744541168}, {"title": "D\u0142ugie wakacje", "original_title": null, "director": "Johan van der Keuken", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Ogl\u0105daj\u0105cD\u0142ugie wakacje, ostatni film Johana van der Keukena, odczuwamy olbrzymi\u0105 rado\u015b\u0107, \u017ce \u017cyjemy, pisa\u0142 zas\u0142u\u017cony kurator Dimitri Eipides o eseju filmowym holenderskiego dokumentalisty.Jego film jest pochwa\u0142\u0105 \u017cycia, ho\u0142dem dla ludzkiej odwagi i woli przetrwania. Gdy Keuken dowiaduje si\u0119, \u017ce cierpi na raka prostaty i zosta\u0142o mu zaledwie kilka lat \u017cycia, pakuje kamer\u0119 i wyrusza z \u017con\u0105 [swoj\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowniczk\u0105 Nosh van der Lely] w podr\u00f3\u017c dooko\u0142a \u015bwiata. Razem odwiedz\u0105 Bhutan, Nepal, Mali, Brazyli\u0119 i Stany Zjednoczone. Film nie jest jednak relacj\u0105 z podr\u00f3\u017cy. To kronika do\u015bwiadczania \u017cycia w ca\u0142ej jego pe\u0142ni. Medytuj\u0105c z mnichami, \u015bmiej\u0105c si\u0119 wraz z dzie\u0107mi, rozmawiaj\u0105c z lekarzami i znachorami o swojej chorobie i cierpieniu, odkrywa przed nami pi\u0119kny a zarazem skomplikowany \u015bwiat. Van der Keuken pracowa\u0142 z ma\u0142\u0105 cyfrow\u0105 kamer\u0105, do kt\u00f3rej przekona\u0142y go dopiero okoliczno\u015bci powstawania projektu. Kiedy pokaza\u0142 sw\u00f3j film na festiwalu w Rotterdamie w 2000 roku, wielu przyjaci\u00f3\u0142 re\u017cysera wynios\u0142o z niego nadziej\u0119, \u017ce uda mu si\u0119 przezwyci\u0119\u017cy\u0107 chorob\u0119. Van der Keuken zmar\u0142 nieca\u0142y rok p\u00f3\u017aniej, w styczniu 2001 roku.D\u0142ugie wakacjeby\u0142y pokazywane podczas drugiej edycji festiwalu, pierwszej, kt\u00f3ra odby\u0142a si\u0119 w Cieszynie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 2", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/dlugie-wakacje", "x": -4.473452568054199, "y": 0.1925620585680008}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/work-out-z-filipka", "x": 3.0706264972686768, "y": -3.685697317123413}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/zarejestrowane-przez-kamere-pogodowa", "x": -11.557387351989746, "y": 10.870323181152344}, {"title": "Paradox Lake", "original_title": null, "director": "Przemys\u0142aw Reut", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Debiutuj\u0105cy na Sundance (2002), p\u00f3\u017aniejszy zwyci\u0119zca konkursu drugiej edycji Nowych Horyzont\u00f3w (pierwszej cieszy\u0144skiej) to drugi pe\u0142nometra\u017cowy film Przemys\u0142awa Reuta. Mieszkaj\u0105cy w Nowym Jorku re\u017cyser wykorzysta\u0142 w\u0142asne do\u015bwiadczenia z pracy jako opiekun na obozie dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy w spektrum autyzmu. Poznana tam 12-letnia Jessica Fuchs wyst\u0119puje wParadox Lakew jednej z g\u0142\u00f3wnych r\u00f3l. Reut splata ze sob\u0105 fikcj\u0119 i elementy dokumentu, miksuj\u0105c obrazy o r\u00f3\u017cnych fakturach (ta\u015bma 35 mm i 16 mm, ale te\u017c kamera wideo miniDV). Fabularna rama jest prosta: dwudziestoparoletni Matt (Matt Wolf) zatrudnia si\u0119 na obozie podobnym do tego, na kt\u00f3rym pracowa\u0142 Reut. Jest prze\u0142om wiek\u00f3w, spo\u0142ecze\u0144stwo nie zna s\u0142owa \u201espektrum\u201d, a pierwsze, czego bohater dowiaduje si\u0119 na szkoleniu, to to, \u017ce autyzm jest chorob\u0105. Praca z dzieciakami wymaga jednak zupe\u0142nie innych kompetencji. Niekt\u00f3rzy z m\u0142odych opiekun\u00f3w zaczynaj\u0105 pod\u0105\u017ca\u0107 za potrzebami swoich podopiecznych, inni ich dyscyplinuj\u0105, czasem s\u0105 bliscy przemocy. Matt zaprzyja\u017ania si\u0119 z Jessic\u0105, porozumiewaj\u0105c\u0105 si\u0119 za pomoc\u0105 pisma, figurek zwierz\u0105t, zagadek i rebus\u00f3w, zaczyna poznawa\u0107 jej j\u0119zyk.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/paradox-lake", "x": -3.1028101444244385, "y": 2.166595458984375}, {"title": "Bloodline", "original_title": null, "director": "Wojciech W\u0119glarz", "section": "Shortlista", "description": "Je\u015bli cokolwiek \u0142\u0105czy jeszcze spolaryzowane polskie spo\u0142ecze\u0144stwo AD 2025, to kibicowanie Lewandowskiemu, sk\u0142onno\u015b\u0107 do narzeka\u0144 i sympatia wobec \u017cubr\u00f3w. \u017byj\u0105ce w Puszczy Bia\u0142owieskiej ssaki r\u00f3wnie\u017c odczuwaj\u0105 jednak negatywne skutki dzia\u0142a\u0144 cz\u0142owieka. Jedn\u0105 z takich sytuacji obserwujemy w impresyjnymBloodline, w kt\u00f3rym re\u017cyser przygl\u0105da si\u0119 bezradnemu \u017cubrowi oddzielonemu od stada przez mur na granicy polsko-bia\u0142oruskiej. Sytuacja bezbronnego zwierz\u0119cia bardzo szybko zaczyna uk\u0142ada\u0107 si\u0119 w oryginaln\u0105 i przejmuj\u0105c\u0105 metafor\u0119 rozgrywaj\u0105cych si\u0119 w pobli\u017cu ludzkich dramat\u00f3w.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 12\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/bloodline", "x": -1.71915864944458, "y": 6.451863765716553}, {"title": "Hanami", "original_title": null, "director": "Denise Fernandes", "section": "Smart 7", "description": "Wulkaniczna wyspa z zastyg\u0142\u0105 w ska\u0142y law\u0105, czarnymi pla\u017cami i wysuszon\u0105 ziemi\u0105 nie jest \u0142atwym miejscem do \u017cycia. Kiedy Nia rodzi Nan\u0119, pozostawia j\u0105 rodzinie, a sama wyrusza do innego, nieznanego \u015bwiata. Dziewczynka dorasta pod okiem kochaj\u0105cej babci, w\u015br\u00f3d ciotek, wujk\u00f3w i kuzyn\u00f3w, w zgodzie z rytmem przyrody. Gdy jest nastolatk\u0105, jej matka niespodziewanie powraca. Nana musi stawi\u0107 czo\u0142a doros\u0142o\u015bci i sama pokierowa\u0107 swoim \u017cyciem.Hanamito na po\u0142y realistyczna, na po\u0142y magiczna historia o dojrzewaniu. Surowo\u015b\u0107 natury \u0142\u0105czy si\u0119 tu z ludow\u0105 ba\u015bniowo\u015bci\u0105, czasem wr\u0119cz surrealistyczn\u0105, cho\u0107 film nigdy nie schodzi na \u015bcie\u017ck\u0119 sentymentalnej egzotyki. To cicha opowie\u015b\u0107, skupiona na prostych gestach, a przy tym niezwykle czu\u0142a wobec swoich bohaterek. Sama wyspa nie jest jedynie t\u0142em ich \u017cycia, lecz samoistn\u0105 postaci\u0105. Jej krajobraz, wspaniale uchwycony przez operatora (zdj\u0119cia kr\u0119cono na Fogo), kszta\u0142tuje Nan\u0119 i jej wewn\u0119trzny \u015bwiat.Hanamito ho\u0142d oddany Wyspom Zielonego Przyl\u0105dka, kt\u00f3rych wcale nie trzeba opuszcza\u0107, by \u017cy\u0107 w zgodzie ze sob\u0105. Denise Fernandes zdoby\u0142a za ten film nagrod\u0119 dla najlepszego nowego re\u017cysera w konkursie Filmmakers of the Present na festiwalu w Locarno.", "country_year_duration": "Portugalia, Szwajcaria, Republika Zielonego Przyl\u0105dka 2024 / 96\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf la", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}], "url": "program/25/hanami", "x": -8.964309692382812, "y": 1.4303447008132935}, {"title": "Drugi wzrok", "original_title": null, "director": "Joshua Bonnetta", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Archipelag Hebryd\u00f3w, wysp po\u0142o\u017conych u zachodnich wybrze\u017cy Szkocji, s\u0142ynie z surowych pejza\u017cy i sk\u0142onno\u015bci ich mieszka\u0144c\u00f3w do jasnowidzenia. Joshua Bonnetta, tw\u00f3rca eksploruj\u0105cy zagadnienie kina jako medium\u00a0d\u017awi\u0119kowego, zbiera \u015bwiadectwa i otwiera uszy na znaczenie warstwy audialnej w przepowiadaj\u0105cych przysz\u0142o\u015b\u0107 wizjach. Tytu\u0142owyan d\u00e0 shealladh, w j\u0119zyku gaelickim drugi wzrok, mie\u015bci bowiem w sobie t\u0119 znacz\u0105c\u0105 formaln\u0105 podw\u00f3jno\u015b\u0107\u00a0\u2013 niemal we wszystkich opisanych przypadkach mamy do czynienia z niepokoj\u0105cymi wra\u017ceniami s\u0142uchowymi, cz\u0119sto daj\u0105cymi si\u0119 zidentyfikowa\u0107 dopiero wtedy, gdy przepowiednia znajdzie fina\u0142 w rzeczywisto\u015bci. Wydaje si\u0119, \u017ce\u00a0Bonnetta zamiast podk\u0142ada\u0107 d\u017awi\u0119k do zarejestrowanych przez siebie obraz\u00f3w, stosuje odwrotn\u0105 kolejno\u015b\u0107, ilustruj\u0105c \u015bcie\u017ck\u0119 d\u017awi\u0119kow\u0105, tak\u017ce melodi\u0119 lokalnego j\u0119zyka, wyj\u0105tkowej urody nastrojowymi fotografiami. Nie bez przyjemno\u015bci re\u017cyser tworzy kontemplacyjny portret tajemnicy, kt\u00f3ra jest zawsze zwi\u0105zana z trwa\u0142\u0105, siln\u0105 relacj\u0105 lokalnej spo\u0142eczno\u015bci z otaczaj\u0105c\u0105 natur\u0105.", "country_year_duration": "Kanada 2020 / 90\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:15"}], "url": "program/25/drugi-wzrok", "x": -5.35170316696167, "y": -1.543729543685913}, {"title": "Niewygodna prawda", "original_title": "Hard Truths", "director": "Mike Leigh", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Pansy Deacon (zab\u00f3jczo wiarygodna Marianne Jean-Baptiste) jest osob\u0105, kt\u00f3rej nie warto wchodzi\u0107 w drog\u0119. Przy bohaterceNiewygodnej prawdywiecznie poirytowani bohaterowie Radu Jude sprawiaj\u0105 wra\u017cenie, jakby w\u0142a\u015bnie wyszli z sesji zen coachingu. Konsekwencji wybuch\u00f3w kobiety do\u015bwiadczaj\u0105 zar\u00f3wno przypadkowi przechodnie, kt\u00f3rzy mieli nieszcz\u0119\u015bcie stan\u0105\u0107 obok niej w kolejce, jak i najbli\u017csi, kt\u00f3rych los skaza\u0142 na dzielenie z ni\u0105 \u017cycia. Powracaj\u0105cy do wsp\u00f3\u0142czesnej tematyki, a przy okazji do wysokiej formy Mike Leigh nie by\u0142by jednak sob\u0105, gdyby nie chcia\u0142 skomplikowa\u0107 pozornie jednoznacznego obrazu. WNiewygodnej prawdziere\u017cyser udowadnia, \u017ce frustracja Pansy nie bierze si\u0119 znik\u0105d, a ci\u0105g\u0142e milczenie m\u0119\u017ca kobiety mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie toksyczne, jak pojawiaj\u0105ce si\u0119 z byle powodu napady w\u015bciek\u0142o\u015bci. Tak\u017ce siostra bohaterki \u2013 b\u0119d\u0105ca jej przeciwie\u0144stwem, jowialna i wiecznie u\u015bmiechni\u0119ta Chantelle \u2013 wydaje si\u0119 tak naprawd\u0119 osob\u0105 robi\u0105c\u0105 dobr\u0105 min\u0119 do z\u0142ej gry, niezdoln\u0105 do zmierzenia z rodzinnymi problemami. Czy ktokolwiek z rodziny Deacon\u00f3w b\u0119dzie w stanie dostrzec, \u017ce wszechobecny krzyk Pansy stanowi tak naprawd\u0119 wo\u0142anie o pomoc?", "country_year_duration": "Wielka Brytania, Hiszpania 2024 / 97\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:15"}], "url": "program/25/niewygodna-prawda", "x": -5.895846366882324, "y": 1.093271255493164}, {"title": "Strefa krytyczna", "original_title": null, "director": "Ali Ahmadzadeh", "section": "Sezon", "description": "Nagrodzony Z\u0142otym Lampartem na festiwalu w Locarno film Alego Ahmadzadeha (Atomowe serce, 15. NH) zabiera nas na przeja\u017cd\u017ck\u0119 przez niebezpieczne podbrzusze Teheranu. Akcja jego niezale\u017cnejStrefy krytycznejrozgrywa si\u0119 podczas jednej nocnej szychty dilera obs\u0142uguj\u0105cego m\u0142od\u0105 klas\u0119 \u015bredni\u0105. Ka\u017cda dostawa to spotkanie, kt\u00f3re ods\u0142ania kolejne warstwy absurdu i zak\u0142amania, w jakim \u017cyje wsp\u00f3\u0142czesny Iran. Surowy, autorytarny g\u0142os nawigacji, kieruj\u0105cej bohatera na w\u0142a\u015bciw\u0105 drog\u0119, nie oszuka fakt\u00f3w\u00a0\u2013\u00a0\u017cycie tutaj to dryf, meandrowanie pomi\u0119dzy oficjalnym i zakazanym, by cho\u0107 na chwil\u0119 uciec od opresyjnej rzeczywisto\u015bci. Zrealizowany przez garstk\u0119 przyjaci\u00f3\u0142 film Ahmadzadeha jest jak bomba domowej roboty, rozsadzaj\u0105ca nasze wyobra\u017cenia o kinie ira\u0144skim. Nowe pokolenie m\u00f3wi radykalnym g\u0142osem zdartym od okrzyk\u00f3w wznoszonych na demonstracjach, obcy jest mu moralny niepok\u00f3j, za to bliskie s\u0105 w\u015bciek\u0142o\u015b\u0107 i desperacja, surrealizm i czarny humor. Nikt tu nie puszcza oka zza plec\u00f3w cenzor\u00f3w \u2013 Ahmadzadeh pokazuje rzeczy, kt\u00f3re nigdy nie zosta\u0142yby przez nich zaakceptowane. Film znalaz\u0142 si\u0119 w Locarno wbrew ira\u0144skim w\u0142adzom, kt\u00f3re pr\u00f3bowa\u0142y zablokowa\u0107 pokaz. Obecnie re\u017cyser jest obj\u0119ty zakazem wyjazdu z kraju.", "country_year_duration": "Iran, Niemcy 2023 / 99\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:15"}], "url": "program/25/strefa-krytyczna", "x": -1.9847056865692139, "y": 0.5122175812721252}, {"title": "Je\u015bli si\u0119 boisz, we\u017a serce w usta i u\u015bmiechnij si\u0119", "original_title": null, "director": "Marie Luise Lehner", "section": "Trzecie Oko", "description": "12-letnia Anna mieszka z g\u0142uch\u0105 matk\u0105 w ma\u0142ym mieszkaniu na wiede\u0144skim blokowisku i w\u0142a\u015bnie idzie do dobrego liceum w centrum miasta. W nowym \u015brodowisku zdaje sobie spraw\u0119, jak wiele r\u00f3\u017cni j\u0105 od r\u00f3wie\u015bnik\u00f3w, dla kt\u00f3rych logo firmy na swetrze mo\u017ce czasem decydowa\u0107 o przynale\u017cno\u015bci do grupy. Cho\u0107 \u0142\u0105czy j\u0105 z matk\u0105 silna i czu\u0142a wi\u0119\u017a, dziewczyna zaczyna wstydzi\u0107 si\u0119 jej inno\u015bci. Jednocze\u015bnie coraz lepiej poznaje sam\u0105 siebie, swoj\u0105 wra\u017cliwo\u015b\u0107, cielesno\u015b\u0107 i seksualno\u015b\u0107. Stopniowo zauwa\u017ca, \u017ce wa\u017cniejsze jest nie to, z kim chcia\u0142aby by\u0107, ale kim chcia\u0142aby by\u0107. Dzi\u0119ki epizodycznej, swobodnej strukturze i wprowadzeniu piosenek, kt\u00f3rych melodie i teksty lu\u017ano komentuj\u0105 kolejne wydarzenia, film zostawia przestrze\u0144 na r\u00f3\u017cne interpretacje i niejednoznaczne emocje. W swoim pe\u0142nometra\u017cowym debiucie austriacka re\u017cyserka skupia si\u0119 na pozawerbalnych sposobach komunikacji i budowania relacji \u2013 na j\u0119zyku gest\u00f3w, wymianie spojrze\u0144, dotyku i \u015bmiechu, wsp\u00f3lnym ta\u0144cu, gapieniu si\u0119 i szwendaniu. Film mia\u0142 \u015bwiatow\u0105 premier\u0119 na Berlinale, gdzie otrzyma\u0142 m.in. nagrod\u0119 Teddy.", "country_year_duration": "Austria 2025 / 88\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "22:30", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:30"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 15:45"}], "url": "program/25/jesli-sie-boisz-wez-serce-w-usta-i-usmiechnij-sie", "x": -10.973077774047852, "y": 10.30941104888916}, {"title": "TO", "original_title": null, "director": "Terrorismo de autor", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Rewolucja nadchodzi! Prawdziwe oblicze Nouvelle Vague? Prawdziwy taniec na grobach? Voil\u00e0! Anonimowy artystyczny kolektyw\u00a0Terrorismo de autor w swoim na wskro\u015b politycznym, a jednocze\u015bnie wiralowym dziele zamierza stworzy\u0107 estetyczny i ideologiczny remake francuskiego maja 1968 roku. Zapraszamy wi\u0119c na Godardowskie igraszki na temat \u015bmierci, \u017ca\u0142oby i historii. Na opowie\u015b\u0107 o komunistach i faszystach, o to\u017csamo\u015bci w okopach, ojczy\u017anie, wojnie domowej i mi\u0119dzypokoleniowym dialogu. Oto najbardziej hiszpa\u0144ski film, jaki kiedykolwiek obejrzycie, w kt\u00f3rym genera\u0142 Franco manipuluje swoj\u0105 c\u00f3rk\u0105 Carmencit\u0105, a genera\u0142 Custer zabija Indian w bitwie pod Little Bighorn. Terrorismo de autor\u00a0rozpoczyna go\u00a0od napis\u00f3w ko\u0144cowych. Nieustannie podwa\u017cane \u015bmier\u0107 i narodziny, koniec i pocz\u0105tek wymieniaj\u0105 si\u0119 tu miejscami jak w talii kart. Anarchistyczny kola\u017c Hiszpan\u00f3w pokazuje ci\u0105g\u0142e powroty skompromitowanych idei i szale\u0144stwo historii, kt\u00f3ra multiplikuje si\u0119 w coraz bardziej karykaturalnej formie. CzyTOjednak si\u0119 sko\u0144czy?\u00a0Terrorismo de autor stawia kinu tarota i zmusza wskaz\u00f3wki zegara do ruchu wstecz, by spojrze\u0107 w przysz\u0142o\u015b\u0107.", "country_year_duration": "Hiszpania 2022 / 73\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 16:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:15"}], "url": "program/25/to", "x": -4.471696376800537, "y": 0.9922258853912354}, {"title": "Zbli\u017cenie", "original_title": null, "director": "Abbas Kiarostami", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Film uwielbiany przez Martina Scorcese, Nanniego Morettiego i braci Safdi \u2013 a mo\u017ce i przez Ciebie? Nadarza si\u0119 w\u0142a\u015bnie okazja, by \u2013 po 35 latach od premiery \u2013 zobaczy\u0107 arcydzie\u0142o Abbasa Kiarostamiego na du\u017cym ekranie. To prawdziwa historia. Pod koniec lat 80. Mohsen Makhmalbaf by\u0142 jednym z najbardziej znanych ira\u0144skich re\u017cyser\u00f3w, a Hossain Sabzian jedynie ubogim pracownikiem drukarni i kinomanem, kt\u00f3ry zacz\u0105\u0142 si\u0119 pod artyst\u0119 podszywa\u0107. Jaki mia\u0142 w tym cel pr\u00f3buje wyja\u015bni\u0107 prasa i s\u0105d, ale po kamer\u0119 si\u0119ga te\u017c Kiarostami. Uzyskuje zgod\u0119 na filmowanie procesu m\u0119\u017cczyzny, a nast\u0119pnie postanawia odtworzy\u0107 wydarzenia, obsadzaj\u0105c wZbli\u017ceniufaktycznych ich uczestnik\u00f3w. Ira\u0144ski mistrz analizuje nie tylko motywacje bohatera, ale i to, co sytuacja ta m\u00f3wi o perskim spo\u0142ecze\u0144stwie, jego strukturze i aspiracjach, w ko\u0144cu za\u015b o znaczeniu samej sztuki.Zbli\u017cenieto dzie\u0142o jednocze\u015bnie proste i g\u0142\u0119boko filozoficzne, b\u0119d\u0105ce krytycznym obrazem sytuacji w kraju dekad\u0119 po rewolucji, wyra\u017caj\u0105ce przy tym humanistyczn\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 do cz\u0142owieka, ale i samego medium filmowego, pozostaj\u0105cego w centrum opowie\u015bci. Przepi\u0119kna scena fina\u0142owej jazdy na motorze z r\u00f3\u017cowymi daliami to kino w najczystszej postaci \u2013 cho\u0107by dla niej film ogl\u0105da\u0107 mo\u017cna po wielokro\u0107.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "21:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 26 lip, 21:45"}], "url": "program/25/zblizenie", "x": -0.9983111023902893, "y": 0.8628258109092712}, {"title": "Happy Holidays", "original_title": null, "director": "Scandar Copti", "section": "Odkrycia", "description": "W obliczu ludob\u00f3jstwa w Strefie Gazy film Scandara Coptiego mo\u017ce na pierwszy rzut oka wydawa\u0107 si\u0119 b\u0142ahostk\u0105. Ale to pozory: przeplataj\u0105ce si\u0119 historie dw\u00f3ch rodzin, palesty\u0144skiej i izraelskiej, mieszkaj\u0105cych w Hajfie, to wnikliwe studium codziennych uprzedze\u0144, r\u00f3\u017cnic, konflikt\u00f3w. W filmie Coptiego nie ma wojny, cho\u0107 jest nieustaj\u0105ce napi\u0119cie, kt\u00f3re prowadzi do werbalnej, a czasami fizycznej przemocy. Lecz przede wszystkim niszczy ono kruche nici porozumienia tak\u017ce mi\u0119dzy bliskimi sobie lud\u017ami. Podobnie jak w debiutanckimAjamire\u017cyser obsadzi\u0142 w g\u0142\u00f3wnych rolach osoby niezajmuj\u0105ce si\u0119 profesjonalnie aktorstwem i pokazuje wydarzenia z perspektywy kilku postaci, w centrum fabu\u0142y stawiaj\u0105c Fifi, m\u0142od\u0105 Arabk\u0119 zakochan\u0105 w \u017cydowskim lekarzu, oraz Shirley, \u017byd\u00f3wk\u0119, kt\u00f3ra \u2013 wbrew naciskom rodziny \u2013 nie chce usun\u0105\u0107 ci\u0105\u017cy, w kt\u00f3r\u0105 zasz\u0142a z Arabem. JednakHappy Holidaysto nie tylko film o napi\u0119ciach mi\u0119dzy Arabami i \u017bydami. To tak\u017ce opowie\u015b\u0107 o konflikcie pokole\u0144, genderowych nier\u00f3wno\u015bciach, konsekwencjach podejmowanych decyzji, wreszcie niemo\u017cno\u015bci zrozumienia cudzych racji.Narracje mog\u0105 \u0142\u0105czy\u0107 nas jako spo\u0142eczno\u015bci, ale tak\u017ce za\u015blepia\u0107 nas na cierpienie innych,m\u00f3wi\u0142 Copti odbieraj\u0105c na festiwalu w Wenecji nagrod\u0119 za scenariusz.", "country_year_duration": "Palestyna, Niemcy, Francja, W\u0142ochy, Katar 2024 / 124\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 26 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:00"}], "url": "program/25/happy-holidays", "x": -1.6620169878005981, "y": -0.8927018642425537}, {"title": "Kangding Ray + soft b2b rita d\u0105browska", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Kangding Ray", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/kangding-ray-soft-b2b-rita-dabrowska", "x": -9.484393119812012, "y": -1.2982560396194458}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/into-new-home", "x": 12.239099502563477, "y": -0.38249561190605164}, {"title": "Obrze\u017ca podstawy", "original_title": "The Periphery of the Base", "director": "Zhou Tao", "section": "Lost Lost Lost", "description": "W pyle wiruj\u0105cym na wietrze, w s\u0142o\u0144cu i w cieniu, w dzie\u0144 i w nocy, z bliska i z oddali. Nagrodzony za ten film na festiwalu Cin\u00e9ma du r\u00e9el, artysta wizualny Zhou Tao nie ustaje w poszukiwaniach \u201elogiki obrazu\u201d, wykorzystuj\u0105c do tego celu usytuowany na pustyni Gobi industrialny projekt w budowie. \u0106wiczenie site-specific dostarcza mu wiedzy nie tyle o prowadzonych tam pracach czy surowym charakterze naturalnego \u015brodowiska, ile o jego geometrii, kompozycji, skali poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w i ich relacji z t\u0142em, zmianach kolorystyki w zale\u017cno\u015bci od warunk\u00f3w pogodowych. Artysta, rejestruj\u0105c, nie opisuje, a dywaguje. Tak, jak chcia\u0142 Marcel Duchamp ustawiaj\u0105c w galerii sw\u00f3j s\u0142ynny pisuar, Zhou Tao zamienia funkcj\u0119 w form\u0119 i z przedmiot\u00f3w i przestrzeni u\u017cytkowych kreuje \u015bwiat nieprzystaj\u0105cy do obiektywnego o nim wyobra\u017cenia. Pozostaj\u0105c przy tym w nieustannym ruchu, ch\u0142onie i tworzy wra\u017cenia, daj\u0105c przemys\u0142owej machinie\u00a0nowe \u017cycie.", "country_year_duration": "Chiny 2024 / 53\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:15"}], "url": "program/25/obrzeza-podstawy", "x": -8.193166732788086, "y": -1.2407104969024658}, {"title": "\u0141ab\u0119dzi \u015bpiew Fiodora Ozerowa", "original_title": null, "director": "Yuri Semashko", "section": "Odkrycia", "description": "Fiodar Ozerow ma 25 lat i jeden cel: zosta\u0107 genialnym muzykiem. P\u00f3ki co sp\u0119dza jednak ca\u0142e dni, scrolluj\u0105c na kacu Tindera\u00a0i obsesyjnie sprawdzaj\u0105c, ile razy jego albumMinsk Syndromezosta\u0142 wyszukany w sieci. Gdy media strasz\u0105 wybuchem III wojny \u015bwiatowej, on \u2013 w przeciwie\u0144stwie do siostry-aktywistki \u2013 wybiera artystyczn\u0105\u00a0alienacj\u0119 i pr\u00f3buje skomponowa\u0107 co\u015b na rozstrojonej gitarze. Ale czuje, \u017ce prawdziwa wena nadejdzie dopiero, gdy odnajdzie sw\u00f3j magiczny sweter w stokrotki. Aby go odzyska\u0107, uda si\u0119 na fantasmagoryczn\u0105 wypraw\u0119 po zimowej Warszawie, po drodze spotykaj\u0105c prawdziwe i na wp\u00f3\u0142 realne postaci. W swoim pokazywanym na Berlinale mikrobud\u017cetowym filmie pochodz\u0105cy z Bia\u0142orusi debiutant swobodnie miesza rejestry, zestawiaj\u0105c mit o Orfeuszu i Eurydyce z fragmentami poezji i animacji. I cho\u0107 jego dzie\u0142o tchnie autoironi\u0105,\u0141ab\u0119dzi \u015bpiew Fiodora Ozerowato przede wszystkim opowie\u015b\u0107 o paranoi. W postawie m\u0142odego bohatera Semashki kumuluje si\u0119 niepok\u00f3j eryfake news\u00f3wi teorii spiskowych, gdzie indywidualizm i wycofanie dzia\u0142aj\u0105 jako pokoleniowa strategia przetrwania w obliczu coraz wi\u0119kszego chaosu informacyjnego.", "country_year_duration": "Litwa, Niemcy 2025 / 78\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:00"}], "url": "program/25/labedzi-spiew-fiodora-ozerowa", "x": -3.3371129035949707, "y": 7.483339786529541}, {"title": "Vizril (DJ set)", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Bby DJ zakochany w techno, \u0142amanym rytmie i odrobinie kiczu. Wywodzi si\u0119 z teatralno-filmowego \u015bwiata, a decki traktuje jak performatywn\u0105 scen\u0119 do eksploracji d\u017awi\u0119ku i emocji. W swoich setach \u0142\u0105czy techno i breakbeat z autorskimi soundscape\u2019ami.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/vizril-dj-set", "x": 7.6723127365112305, "y": 0.937506914138794}, {"title": "Blue Sun Palace", "original_title": null, "director": "Constance Tsang", "section": "Sezon", "description": "Debiut Amerykanki o chi\u0144skich korzeniach Constance Tsang to opowie\u015b\u0107 o alienacji, t\u0119sknocie i o tym, \u017ce nikt nie chce spa\u0107 sam. W obsadzie filmu znalaz\u0142 si\u0119 znany nowohoryzontowej publiczno\u015bci Lee Kang-sheng. Ulubiony aktor Tsaia Ming-lianga wciela si\u0119 w rol\u0119 imigranta mieszkaj\u0105cego w Nowym Jorku i pr\u00f3buj\u0105cego budowa\u0107 nowe \u017cycie, podczas gdy jedn\u0105 nog\u0105 wci\u0105\u017c tkwi w tym dawnym, coraz odleglejszym. Samotno\u015b\u0107, podobnie jak poczucie zawieszenia i tymczasowo\u015bci, jest u Tsang fundamentalnym migranckim do\u015bwiadczeniem. Dzieli je z Tonym masa\u017cystka Didi (Haipeng Xu). Oboje poszukuj\u0105 namiastki rodziny. Par\u0119 \u0142\u0105cz\u0105 wsp\u00f3lne posi\u0142ki, odwaga, by nie\u015bmia\u0142o spogl\u0105da\u0107 w przysz\u0142o\u015b\u0107, oraz skrz\u0119tnie skrywane tajemnice. Ale\u00a0opowie\u015b\u0107 o romansie gwa\u0142townie skr\u0119ca w nieoczekiwanym kierunku. Krucho\u015b\u0107 to bowiem kolejne z wa\u017cnych do\u015bwiadcze\u0144 tych, kt\u00f3rzy s\u0105 daleko od domu. Niepewny \u015bwiat bohater\u00f3w niemal w ka\u017cdej scenie nara\u017cony jest na p\u0119kni\u0119cie b\u0105d\u017a rozpad. Melodramat Tsang przynosi te\u017c nieoczywisty, daleki od poczt\u00f3wkowego portret Nowego Jorku, niewielkich skrawk\u00f3w miasta, w kt\u00f3rych m\u00f3wi si\u0119 po mandary\u0144sku, miejsc, gdzie funkcjonuj\u0105 migranci \u2013 obecni cia\u0142em w swoich prowizorycznych mieszkaniach, lecz duchem b\u0142\u0105dz\u0105cy po zupe\u0142nie innych ulicach.", "country_year_duration": "USA 2024 / 117\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/blue-sun-palace", "x": -10.207839012145996, "y": -0.48483601212501526}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/nyc-rgb", "x": -11.316909790039062, "y": 11.17229175567627}, {"title": "Iskra m\u0142odo\u015bci", "original_title": null, "director": "Park Kwang-su", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Flagowe dzie\u0142o korea\u0144skiej nowej fali. M\u0142ody pisarz przygotowuje biografi\u0119 Jeona Tae-ila \u2013 seulskiego pracownika szwalni i aktywisty, kt\u00f3rego los sta\u0142 si\u0119 pod koniec lat 60. symbolem sprzeciwu wobec dyktatury prezydenta Parka Chung-hee. Staraj\u0105c si\u0119 dotrze\u0107 do szczeg\u00f3\u0142\u00f3w tragicznego \u017cyciorysu m\u0142odego buntownika, bohater ods\u0142ania mroczny, pe\u0142en nadu\u017cy\u0107 i moralnego niepokoju epizod z historii kraju. Rozpisana na dwie p\u0142aszczyzny czasoweIskra m\u0142odo\u015bciw fascynuj\u0105cy spos\u00f3b rejestruje polityczny nerw tych burzliwych czas\u00f3w, ducha nadchodz\u0105cej rewolucji m\u0142odych. B\u0119d\u0105c nowofalowym manifestem, miesza archiwaln\u0105 dociekliwo\u015b\u0107 z melancholi\u0105 i zapowiada optyk\u0119 obecn\u0105 w p\u00f3\u017aniejszych filmach Lee Chang-donga, odpowiadaj\u0105cego tu za scenariusz. W efekcie powsta\u0142a rozliczaj\u0105ca traumy przesz\u0142o\u015bci, bezkompromisowa wizja, na kt\u00f3r\u0105 kino Korei Po\u0142udniowej czeka\u0142o ponad dwie dekady. Film Parka Kwang-su pos\u0142u\u017cy\u0142 p\u00f3\u017aniejszym pokoleniom tw\u00f3rc\u00f3w za przyk\u0142ad, jak nale\u017cy opowiada\u0107 o korea\u0144skiej to\u017csamo\u015bci.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 10:00"}], "url": "program/25/iskra-mlodosci", "x": -12.192167282104492, "y": -0.814580500125885}, {"title": "Cz\u0142owiek do wszystkiego", "original_title": "The Assistant", "director": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "section": "Pokazy Galowe", "description": "W swoim najnowszym filmie, kt\u00f3ry mia\u0142 premier\u0119 na festiwalu w Rotterdamie, Anka i Wilhelm Sasnalowie adaptuj\u0105 powie\u015b\u0107 Roberta Walsera z 1908 roku. I cho\u0107 pod wzgl\u0119dem struktury to chyba ich najbardziej klasyczny projekt, konwencje filmu kostiumowego stanowi\u0105 tu tylko punkt wyj\u015bcia do autorskich transformacji. W ich interpretacji prozy Szwajcara historia miesza si\u0119 z tera\u017aniejszo\u015bci\u0105, a teatralna estetyka splata z ziarnistym duchem kina modernist\u00f3w i onirycznymi sekwencjami, kt\u00f3rym towarzyszy muzyka The Advisory Circle czy The Smiths. Bohaterem filmu jest Joseph Marti (Piotr Trojan) \u2013 \u201ecz\u0142owiek do wszystkiego\u201d, kt\u00f3ry porzuca prac\u0119 introligatora i zostaje asystentem aspiruj\u0105cego wynalazcy Carla Toblera (Andrzej Konopka). Wkr\u00f3tce wprowadza si\u0119 do jego willi w Barenswil \u2013 schulzowskiego centrum kreatywno\u015bci, ale te\u017c klasowych zale\u017cno\u015bci. Z lokaja m\u0119\u017cczyzna stopniowo awansuje na doradc\u0119 i partnera do rozm\u00f3w dla \u017cony biznesmena (Agnieszka \u017bulewska). Jego losy staj\u0105 si\u0119\u00a0pretekstem do wytr\u0105caj\u0105cej z odbiorczych przyzwyczaje\u0144 przypowie\u015bci o zm\u0119czeniu wpisanym w ka\u017cd\u0105 faz\u0119 kapitalizmu oraz o niedolach prekariatu, zatrza\u015bni\u0119tego w wiecznie aktualizowanym \u201eteraz\u201d.", "country_year_duration": "Polska, Wielka Brytania 2025 / 124\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "12:30", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 18 lip, 12:30"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "12:30", "venue": "knh 7", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 12:30"}], "url": "program/25/czlowiek-do-wszystkiego-1", "x": 0.5307751297950745, "y": 7.183023929595947}, {"title": "Usuni\u0119cie oka", "original_title": "Removal of the Eye", "director": "Prashanth Kamalakanthan, Artemis Shaw", "section": "Trzecie Oko", "description": "Artemis Shaw i Prashanth Kamalakanthan wracaj\u0105 do swoich\u00a0alter ego, Kallii i Rama. W prekaryjnym \u017cyciu pary artyst\u00f3w pojawi\u0142 si\u0119 synek Nico \u2013 ma\u0142o \u015bpi\u0105cy, dziesi\u0119ciomiesi\u0119czny ch\u0142opczyk. Oniryczna atmosfera filmu\u00a0nie tylko\u00a0oddaje do\u015bwiadczenie deprywacji snu rodzic\u00f3w i ciasnot\u0119 mieszkania, w kt\u00f3rym wszystko zostaje podporz\u0105dkowane rytmowi drzemek i karmienia, lecz tak\u017ce ukazuje klaustrofobiczn\u0105 relacj\u0119 z ca\u0142kowicie zale\u017cnym dzieckiem. A tak\u017ce trudno przekraczaln\u0105, drenuj\u0105c\u0105 mentalnie nier\u00f3wno\u015b\u0107 mi\u0119dzy kobiet\u0105 a m\u0119\u017cczyzn\u0105. Jako autor zdj\u0119\u0107 Kamalakanthan bawi si\u0119 obiektywami (m.in. u\u017cywaj\u0105c rybiego oka) i zaburza kompozycj\u0119 kadru. Z kamer\u0105 podchodzi zbyt blisko lub pod dziwnymi k\u0105tami, oddaj\u0105c poczucie zm\u0119czenia, rozdra\u017cnienia i niemal dysocjacji. Ale ten obraz rodziny na skraju wyczerpania nie by\u0142by pe\u0142en bez postaci matki \u2013 czy te\u017c te\u015bciowej. Kallia i Ram wprowadzili si\u0119 do bloku, w kt\u00f3rym mieszkaj\u0105 rodzice kobiety, w nadziei, \u017ce ci pomog\u0105 w opiece nad m\u0142odym. Nie mogli si\u0119 bardziej myli\u0107: matka Greczynka szybko staje si\u0119 zarzewiem kolejnych udr\u0119k i rodzinnego chaosu, przekonana, \u017ce wnuczka dotkn\u0119\u0142a kl\u0105twa.", "country_year_duration": "USA 2024 / 92\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 18 lip, 10:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:15"}], "url": "program/25/usuniecie-oka", "x": -5.468643665313721, "y": 6.878317832946777}, {"title": "Wiek Ziemi", "original_title": null, "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Je\u015bli radykalizm formy i tre\u015bci by\u0142 wyr\u00f3\u017cnikiem ca\u0142ej tw\u00f3rczo\u015bci Glaubera Rochy, toWiek Zieminale\u017cy uzna\u0107 za jego szczytowe osi\u0105gni\u0119cie. Ostatni film Brazylijczyka \u2013 pierwszy po wieloletniej przerwie nakr\u0119cony w ojczy\u017anie \u2013 najmocniej zrywa z tradycyjnymi strukturami narracyjnymi, za to rzuca widowni jeszcze jedno intelektualne wyzwanie. Inspiracj\u0105 do realizacji filmu by\u0142a \u015bmier\u0107 Piera Paola Pasoliniego: poruszony zbrodni\u0105 Rocha napisa\u0142 scenariusz o czterech Jezusach z Trzeciego \u015awiata, szukaj\u0105cych sposobu na powstrzymanie zachodniego imperializmu, symbolizowanego przez dzia\u0142alno\u015b\u0107 ameryka\u0144skiego przedsi\u0119biorcy. Liryczny i frenetyczny, kontemplacyjny i dziki:Wiek Ziemito spektakl przeciwie\u0144stw, rewolucyjne kino jedyne w swoim rodzaju.Symfonia d\u017awi\u0119k\u00f3w i obraz\u00f3w, a mo\u017ce antysymfonia z fundamentalnymi problemami jako t\u0142em\u2013 notowa\u0142 Rocha. Pora\u017ck\u0119 swojego dzie\u0142a na festiwalu w Wenecji odebra\u0142 bardzo osobi\u015bcie, zarzucaj\u0105c tw\u00f3rcom takim jak Louis Malle (zdoby\u0142 wtedy Z\u0142otego Lwa) i John Cassavetes realizacj\u0119 komercyjnych film\u00f3w na zlecenie imperialistycznych w\u0142adz.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:45"}], "url": "program/25/wiek-ziemi", "x": -6.080833435058594, "y": -3.9926059246063232}, {"title": "Lalka", "original_title": "The Doll", "director": "Wojciech Jerzy Has", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Autorska ekranizacja powie\u015bci Boles\u0142awa Prusa, kt\u00f3rej niewierno\u015b\u0107 pierwowzorowi spotka\u0142a si\u0119 pocz\u0105tkowo z niech\u0119ci\u0105 widz\u00f3w. W centrum opowie\u015bci znajduje si\u0119 Stanis\u0142aw Wokulski (Mariusz Dmochowski), kt\u00f3ry po powrocie z wojny osi\u0105ga nadzwyczajny sukces finansowy. Zdeterminowany by pomna\u017ca\u0107 maj\u0105tek, b\u0142yskawicznie awansuje z podrz\u0119dnego subiekta i pojawia si\u0119 na salonach. W oko wpada mu ubo\u017cej\u0105ca arystokratka Izabela \u0141\u0119cka (Beata Tyszkiewicz), kt\u00f3rej rodzinny maj\u0105tek zaczyna stopniowo wykupywa\u0107. Jak wSanatorium pod klepsydr\u0105(1973), Has udowadnia, \u017ce jest mistrzem filmowej inscenizacji. P\u0142yn\u0105ce b\u0142otem ulice Powi\u015bla hipnotyzuj\u0105 swoj\u0105 brzydot\u0105 i dekadencj\u0105. Na ich tle kontrastuj\u0105 we wszechobecnej szaro\u015bci intensywne r\u00f3\u017ce i fiolety obecne na zdobnych strojach arystokratek. Wszystko co widzimy \u2013 od przepe\u0142niaj\u0105cych kadry rekwizyt\u00f3w, poprzez ruch kamery, po kolorystyk\u0119 \u2013 obrazuje skrajne rozwarstwienie spo\u0142eczne w erze rodz\u0105cego si\u0119 kapitalizmu. Tworzone we wsp\u00f3\u0142pracy z Kazimierzem Brandysem pe\u0142ne kokieterii dialogi bohater\u00f3w podkre\u015blaj\u0105, \u017ce \u017cycie jest sprzyjaj\u0105c\u0105 nielicznym gr\u0105 prywatnych interes\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/lalka", "x": 0.050609081983566284, "y": 7.0829644203186035}, {"title": "Corona Sunset Hours: Jan Chrzan", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Selektor obecny na wroc\u0142awskiej scenie od 2018 roku, zwi\u0105zany z kolektywem regime brigade i ekip\u0105 Bassa Nova. Przez lata wsp\u00f3\u0142odpowiedzialny za program klubu Uczulenie pod nasypem. Najwa\u017cniejsze jest dla niego do\u015bwiadczenie wsp\u00f3lnego s\u0142uchania muzyki\u00a0\u2013\u00a0w swoich setach najcz\u0119\u015bciej \u0142\u0105czy klubow\u0105 energi\u0119 z wp\u0142ywami kultury soundsystemowej.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/corona-sunset-hours-jan-chrzan", "x": 7.495331287384033, "y": 1.0804777145385742}, {"title": "\u015amier\u0107 jednoro\u017cca", "original_title": "Death of a Unicorn", "director": "Alex Scharfman", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "\u015amieszny i straszny film debiutuj\u0105cego Alexa Scharfmana to ostateczne po\u017cegnanie z dzieci\u0119cym wspomnieniem o My Little Pony: jednoro\u017cce nie czekaj\u0105 ju\u017c na to, \u017ceby kto\u015b rozczesywa\u0142 im t\u0119czowe grzywy. S\u0105 w\u015bciek\u0142e, \u017c\u0105dne brutalnej zemsty i szczerze m\u00f3wi\u0105c \u2013 maj\u0105 swoje powody. Kiedy poch\u0142oni\u0119ty prac\u0105 ojciec (Paul Rudd) i jego nastoletnia c\u00f3rka (Jenna Ortega) przypadkowo potr\u0105caj\u0105 kucyka, a potem bezmy\u015blnie pakuj\u0105 go do baga\u017cnika, szybko przekonuj\u0105 si\u0119, \u017ce plotki o nadzwyczajnej mocy tych magicznych stworze\u0144 wcale nie s\u0105 przesadzone. Kilka kropli fioletowej krwi doskonale bowiem wp\u0142ywa na cer\u0119, rozmaite alergie i wzrok, a nawet na raka. Niestety, jak udowadnia\u0142 ju\u017c Spielberg wParku jarajskim, chciwi ludzie zawsze posun\u0105 si\u0119 za daleko. U Scharfmana, nieboj\u0105cego si\u0119 z\u0142o\u015bliwego, satyrycznego spojrzenia, bogacze w kremowej bieli jak zwykle ignoruj\u0105 g\u0142os rozs\u0105dku, zas\u0142aniaj\u0105c si\u0119 planem ulepszenia \u015bwiata. Ale nieokie\u0142znana przez nich natura, wymachuj\u0105ca na boki ogonem, nie powiedzia\u0142a jeszcze ostatniego s\u0142owa.", "country_year_duration": "USA, W\u0119gry 2025 / 107\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:00"}], "url": "program/25/smierc-jednorozca", "x": -3.87127685546875, "y": 6.800729274749756}, {"title": "Shoah cz. I", "original_title": "Shoah part I", "director": "Claude Lanzmann", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "2025 rok to 80. rocznica wyzwolenia obozu koncentracyjnego Auschwitz-Birkenau i zako\u0144czenia II wojny \u015bwiatowej, podczas kt\u00f3rej Niemcy dokonali eksterminacji sze\u015bciu milion\u00f3w europejskich \u017byd\u00f3w. Pami\u0119taj\u0105c o tym, postanowili\u015bmy przypomnie\u0107 trudno dost\u0119pny i rzadko pokazywany film francuskiego re\u017cysera Claude\u2019a LanzmannaShoah, kt\u00f3rego premiera odby\u0142a si\u0119 w Pary\u017cu 30 kwietnia 1985 roku, dok\u0142adnie 40 lat temu. Dla wieluShoahjest jednym z najwa\u017cniejszych dzie\u0142 filmowych XX wieku. Lanzmann sko\u0144czy\u0142by w tym roku 100 lat.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:45"}], "url": "program/25/shoah-cz-i", "x": -0.7250114679336548, "y": 0.8072196841239929}, {"title": "Wie\u017ca z lodu", "original_title": null, "director": "Lucile Had\u017eihalilovi\u0107", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Diwa objawia si\u0119 na granicy snu i jawy, wy\u0142ania z ciemno\u015bci w\u015br\u00f3d wiruj\u0105cych p\u0142atk\u00f3w \u015bniegu. Ale to nie sen! \u2013 to plan filmowy. Jeanne (debiutantka Clara Pacini), kolejna dziewcz\u0119ca bohaterka Lucile Had\u017eihalilovi\u0107, uciek\u0142a od rodziny zast\u0119pczej \u017cyj\u0105cej w ma\u0142ym mie\u015bcie gdzie\u015b w g\u00f3rach, dotar\u0142a do metropolii i szukaj\u0105c schronienia na noc, przez przypadek w\u0142ama\u0142a si\u0119 do studia filmowego. Trwaj\u0105 w nim prace nad psychodeliczn\u0105, mo\u017ce nawet makabryczn\u0105 adaptacj\u0105Kr\u00f3lowej \u015aniegu. Studio staje si\u0119 dla m\u0142odej uciekinierki nowym domem i szans\u0105 na now\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107. Na planie filmu wszystko kr\u0119ci si\u0119 wok\u00f3\u0142 wcielaj\u0105cej si\u0119 w tytu\u0142ow\u0105 rol\u0119 gwiazdy \u2013 kapry\u015bnej, drapie\u017cnej Cristiny (Marion Cotillard), postaci niedost\u0119pnej, podgl\u0105danej przez bohaterk\u0119 zza parawan\u00f3w i przez szpary w dekoracjach. Jak wiele dziewczyn przed ni\u0105 i wiele dziewczyn po niej, Jeanne daje si\u0119 uwie\u015b\u0107 tajemnicy ba\u015bniowego szwarccharakteru. W swoim najnowszym dziele Had\u017eihalilovi\u0107 \u2013 bohaterka retrospektywy 22. NH \u2013 tworzy kolejny ze swoich niezwyk\u0142ych przestrzennych labirynt\u00f3w, rozmywa granice mi\u0119dzy rzeczywisto\u015bci\u0105, kinem a snem. Za wykreowanie tego r\u00f3wnoleg\u0142ego \u015bwiata ekipa otrzyma\u0142a kolektywnie Srebrnego Nied\u017awiedzia na festiwalu w Berlinie.", "country_year_duration": "Francja, Niemcy 2025 / 118\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:00"}], "url": "program/25/wieza-z-lodu", "x": -9.385103225708008, "y": 2.9099466800689697}, {"title": "Wilhelm Sasnal x Micha\u0142 Macewicz", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Punktem wyj\u015bcia tego audiowizualnego wydarzenia jest muzyka \u2014 DJ set grany na \u017cywo, inspirowany playlist\u0105 przygotowan\u0105 przez Wilhelma Sasnala. W\u015br\u00f3d trop\u00f3w: shoegaze, dub, postpunk, outsider pop, psychodelia i ambient. Mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119 wp\u0142yw\u00f3w takich artyst\u00f3w jak Stereolab, Spacemen 3, Sonic Youth, Yves Tumor, Izrael, Arthur Russell czy Daniel Johnston.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/wilhelm-sasnal-x-michal-macewicz", "x": 7.723600387573242, "y": 0.8022430539131165}, {"title": "Zielona ryba", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Debiutanck\u0105Zielon\u0105 ryb\u0105Lee Chang-dong pop\u0142yn\u0105\u0142 pod pr\u0105d schemat\u00f3w i oczekiwa\u0144, cho\u0107 pozornie zakotwiczy\u0142 w bezpiecznej formule kina gangsterskiego i melodramatu. Opowie\u015b\u0107 o ch\u0142opaku, kt\u00f3ry wychodzi z wojska i wi\u0105\u017ce si\u0119 z mafijnym p\u00f3\u0142\u015bwiatkiem, okazuje si\u0119 bowiem zniuansowanym portretem psychologicznym, a przede wszystkim przenikliw\u0105, krytyczn\u0105 refleksj\u0105 na temat przemian ekonomicznych i spo\u0142ecznych, b\u0119d\u0105cych wyzwaniem nie tylko dla korea\u0144skiego spo\u0142ecze\u0144stwa. Modernizacja w konflikcie z tradycj\u0105, rozpad rodziny na rzecz innych wi\u0119zi: grup interes\u00f3w, mafijnych klan\u00f3w, gwa\u0142towna urbanizacja jako forma przemocy \u2013 Lee Chang-dong uchwyci\u0142 w inteligentny spos\u00f3b proces gnicia podbrzusza kapitalizmu. A przy tym postawi\u0142 charakterystyczne dla jego kina pytania o istnienie innej drogi, mo\u017cliwo\u015b\u0107 innego losu. Czy jeste\u015bmy tylko zak\u0142adnikami czas\u00f3w i okoliczno\u015bci? Odpowied\u017a migocze, jak zielona \u0142uska ryby umykaj\u0105cej w strumieniu. Postarajcie si\u0119, by nie wy\u015blizn\u0119\u0142a wam si\u0119 z r\u0105k.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:00"}], "url": "program/25/zielona-ryba", "x": -12.308753967285156, "y": -0.645590603351593}, {"title": "Nieznajomy pod Wielkim \u0141ukiem", "original_title": null, "director": "St\u00e9phane Demoustier", "section": "Front Wizualny", "description": "W roku 1982 francuski prezydent Fran\u00e7ois Mitterrand og\u0142osi\u0142 mi\u0119dzynarodowy konkurs dla architekt\u00f3w na zaprojektowanie Grande Arche, Wielkiego \u0141uku Braterstwa, czyli dwudziestowiecznej wersji \u0141uku Triumfalnego. Mia\u0142 to by\u0107 nowy charakterystyczny obiekt na mapie Pary\u017ca. Wygra\u0142 projekt szerzej nieznanego 53-letniego Du\u0144czyka, kt\u00f3ry mia\u0142 na koncie tylko budow\u0119 w\u0142asnego domu i kilku ko\u015bcio\u0142\u00f3w. Johann Otto von Spreckelsen (\u015bwietna rola Claesa Banga, kt\u00f3ry zab\u0142ysn\u0105\u0142 wThe Square) by\u0142 idealist\u0105 i wizjonerem, kt\u00f3rego imponuj\u0105cy pomys\u0142 wydawa\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie ambitny, co niepraktyczny i bardzo kosztowny w realizacji. Proces budowy okaza\u0142 si\u0119 dla architekta \u017ar\u00f3d\u0142em frustracji i stresu, odbijaj\u0105c si\u0119 na \u017cyciu prywatnym i zdrowiu. Bezkompromisowy, nieskory do ust\u0119pstw artysta, musia\u0142 obserwowa\u0107 z rozpacz\u0105, jak upragniony architektoniczny idea\u0142 wymyka mu si\u0119 z r\u0105k, kiereszowany przez biurokrat\u00f3w, polityk\u00f3w i pomagaj\u0105cych mu Francuz\u00f3w (Xavier Dolan i Swann Arlaud), skupionych na dopchaniu projektu do mety. St\u00e9phane Demoustier portretuje jego ciernist\u0105 drog\u0119 z humorem i wdzi\u0119kiem, kr\u0119c\u0105c w formacie 4:3 (a konkretnie to nieco szerszym 1.37:1), co niew\u0105tpliwie pokocha\u0142by goni\u0105cy za idealn\u0105 geometri\u0105 Du\u0144czyk.", "country_year_duration": "Francja, Dania 2025 / 104\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:00"}], "url": "program/25/nieznajomy-pod-wielkim-lukiem", "x": -6.154282569885254, "y": 5.75722599029541}, {"title": "Oaza", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Nagrodzona za re\u017cyseri\u0119 na festiwalu w WenecjiOazato najbardziej kontrowersyjny film w dorobku Lee Chang-donga. Melodramat, kt\u00f3rego bohaterami s\u0105 dziewczyna z pora\u017ceniem m\u00f3zgowym i kipi\u0105cy gniewem ch\u0142opak, z za\u0142o\u017cenia mia\u0142 prowokowa\u0107 i budzi\u0107 dyskomfort, ale dzi\u015b bulwersowa\u0107 mo\u017ce g\u0142\u00f3wnie spos\u00f3b, w jaki re\u017cyser przedstawia kwesti\u0119 przemocy seksualnej. Jedno jest pewne:Oazato jeden z najmocniejszych obraz\u00f3w odrzucenia, niedopasowania, wyparcia, jakie stworzy\u0142o kino, a przy tym jeden z najniezwyklejszych romans\u00f3w. Empatia re\u017cysera wobec wykluczonych, zepchni\u0119tych na margines, cierpi\u0105cych z powodu samotno\u015bci i ogranicze\u0144 \u2013 zar\u00f3wno tych zewn\u0119trznych, jak i narzuconych przez cia\u0142o \u2013 ma \u017ar\u00f3d\u0142o w jego biografii. Lee Chang-dong m\u00f3wi o tym rzadko, ale osob\u0105, kt\u00f3ra w ogromnym stopniu ukszta\u0142towa\u0142a jego relacj\u0119 ze \u015bwiatem, by\u0142a cierpi\u0105ca na pora\u017cenie m\u00f3zgowe siostra. Posta\u0107\u00a0niezale\u017cnej, z\u0142aknionej \u017cycia Han Gong-joo (Moon So-ri) jest niew\u0105tpliwie jej echem. Razem z Jong-du Hongiem (Sul Kyung-gu) tworz\u0105 par\u0119 wyrzutk\u00f3w, eksploatowanych przez rodziny, alienowanych przez otoczenie, kt\u00f3ra buduje sw\u00f3j \u015bwiat z czu\u0142o\u015bci, akceptacji i fantazji. Wobec otaczaj\u0105cej kochank\u00f3w bezwzgl\u0119dno\u015bci i hipokryzji ich bulwersuj\u0105ca relacja okazuje si\u0119 oaz\u0105 niewinno\u015bci.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:00"}], "url": "program/25/oaza", "x": -12.607093811035156, "y": -0.3206610381603241}, {"title": "Pokaz specjalny w Renomie", "original_title": "Special Screening in Renoma", "director": "N/A", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Wraz z naszymi partnerami zapraszamy na pokaz filmu niespodzianki, w wyj\u0105tkowym miejscu \u2013 na dachu historycznego Domu Handlowego Renoma. Na osoby uczestnicz\u0105ce w wydarzeniu (tylko 18+) czekaj\u0105 gor\u0105ce, w\u0142oskie klimaty od jednego z najwa\u017cniejszych wsp\u00f3\u0142czesnych re\u017cyser\u00f3w oraz pocz\u0119stunek.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/pokaz-specjalny-w-renomie", "x": -0.27579089999198914, "y": 2.761913299560547}, {"title": "Miesi\u0105c miodowy", "original_title": null, "director": "Zhanna Ozirna", "section": "Odkrycia", "description": "Taras i Olia, szcz\u0119\u015bliwi w nowym mieszkaniu, urz\u0105dzaj\u0105 parapet\u00f3wk\u0119 \u2013 jest wiecz\u00f3r 23 lutego 2022 roku w ukrai\u0144skim miasteczku. Na papierosie znajomi zastanawiaj\u0105 si\u0119, czy Rosjanie wejd\u0105, jeden z koleg\u00f3w przyni\u00f3s\u0142 m\u0142odym w prezencie plecak ewakuacyjny. To jednak po prostu spokojny wiecz\u00f3r, a widmo wojny pozostaje tylko w j\u0119zyku, jakby nikt nie dopuszcza\u0142 prawdopodobie\u0144stwa jej wybuchu. Jednak nad ranem par\u0119 budz\u0105 eksplozje, wojna, sun\u0105c powoli jak ogromny \u015blimak, zmienia rzeczywisto\u015b\u0107 bohater\u00f3w. Rosyjska okupacja ukazuje swoje upiorne oblicze, a \u015bwiat Tarasa i Olii kurczy si\u0119 do rozmiar\u00f3w mieszkania, w kt\u00f3rym si\u0119 ukrywaj\u0105. Groza narasta wraz ze zmniejszaniem si\u0119 \u017cyciowej przestrzeni. Ascetyczny dramat Ozirnej opiera si\u0119 na szczeg\u00f3\u0142ach i napi\u0119ciu mi\u0119dzy nimi. To tak\u017ce film skupiony na d\u017awi\u0119kach \u2013 ka\u017cdy odg\u0142os, wyodr\u0119bniony i uwypuklony, jest znacz\u0105cy. Bohaterowie przede wszystkim wojn\u0119 s\u0142ysz\u0105: w huku wystrza\u0142\u00f3w, krzyku, p\u0142aczu. D\u017awi\u0119k pozwala im zorientowa\u0107 si\u0119 w sytuacji, oceni\u0107 niebezpiecze\u0144stwo, ale mo\u017ce ich te\u017c zdradzi\u0107. Re\u017cyserka kre\u015bli w ten spos\u00f3b portret spotwornienia codzienno\u015bci.", "country_year_duration": "Ukraina 2024 / 84\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pn 21 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "wt 22 lip, 09:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 26 lip, 15:45"}], "url": "program/25/miesiac-miodowy", "x": -3.274946451187134, "y": 5.797231674194336}, {"title": "Nocna zmiana", "original_title": "Nightshift", "director": "Robina Rose", "section": "Istoty Nocy", "description": "Jeden z najbardziej zmys\u0142owych i szczodrych wizualnie film\u00f3w brytyjskiego kina niezale\u017cnego lat 80. W hotelu Portobello w zachodnim Londynie zapada wiecz\u00f3r. Niewielkie foyer wype\u0142niaj\u0105 mi\u0119kkie, aksamitne czerwienie, a lampki nadaj\u0105 wszystkim kolorom bursztynowy odcie\u0144. Recepcjonistka zaczyna nocn\u0105 zmian\u0119 \u2013 czas p\u0142ynie coraz wolniej, go\u015bcie wy\u0142aniaj\u0105 si\u0119 z pokoi albo dopiero si\u0119 melduj\u0105. Recepcjonistka milczy, jej kredowo bia\u0142a, nieruchoma twarz nie wyra\u017ca niczego. A jednak wyznacza \u015brodek tego \u015bwiata i jest kluczem do niego. Im dalej w noc, tym mniej realna staje si\u0119 rzeczywisto\u015b\u0107. Go\u015bcie przypominaj\u0105 duchy, granica mi\u0119dzy snem a jaw\u0105 otwiera si\u0119 na przep\u0142ywy. Kiedy przychodzi ranek, czas zn\u00f3w wraca do zwyk\u0142ego rytmu. Hipnotyczna narracja i w\u0142a\u015bciwa ta\u015bmie 16 mm ziarnisto\u015b\u0107 zdj\u0119\u0107 sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 na niezwyk\u0142e studium faktury nocy. Przestrze\u0144 hotelu (w kt\u00f3rym swego czasu pracowa\u0142a re\u017cyserka) sama stanowi materi\u0119 snu. Film Robiny Rose to tak\u017ce szczeg\u00f3lny portret pocz\u0105tku lat 80. w Londynie. W roli recepcjonistki zosta\u0142a obsadzona Jordan, kr\u00f3lowa punkowego \u015bwiatka, kt\u00f3ra tu odrzuca sw\u00f3j krzykliwy wizerunek. Jest raczej tajemnicz\u0105, \u015bwietlist\u0105 obecno\u015bci\u0105, kt\u00f3rej nie da si\u0119 zapomnie\u0107.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 25 lip, 18:45"}], "url": "program/25/nocna-zmiana", "x": -5.645615577697754, "y": -0.5479720234870911}, {"title": "Nowy horyzont", "original_title": "The New Horizon", "director": "Tomasz Szwan", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Chcia\u0142em, \u017ceby ten festiwal odbywa\u0142 si\u0119 gdzie\u015b na ko\u0144cu \u015bwiata...\u2013 tak ide\u0119 fix, prywatn\u0105 utopi\u0119, kt\u00f3ra le\u017cy u pocz\u0105tk\u00f3w Nowych Horyzont\u00f3w,\u00a0opisuje ich tw\u00f3rca\u00a0Roman Gutek. Utopi\u0119, oferuj\u0105c\u0105 optymalne warunki do dzielenia si\u0119 do\u015bwiadczeniem filmowym. W tamtej analogowej epoce Sanok by\u0142 dla pierwszych nowohoryzontowicz\u00f3w miejscem swoistej pielgrzymki. Wiedzieli dok\u0142adnie, jakie tytu\u0142y obejrz\u0105 na sze\u015bciu seansach dziennie, cho\u0107 nie byli pewni, gdzie sp\u0119dz\u0105 najbli\u017csz\u0105 noc. Deszcz la\u0142 si\u0119 z nieba strumieniami, a przep\u0142ywaj\u0105ca obok miasta rzeka niebezpiecznie podmywa\u0142a pola namiotowe, gro\u017c\u0105c odci\u0119ciem Sanoka od reszty Polski.Zszed\u0142em z g\u00f3r tylko dla Mekasa\u2013 m\u00f3wi\u0142 pewien student, \u0142apczywie \u0142api\u0105c w p\u0142uca powietrze po wyj\u015bciu z pozbawionego wentylacji kina Pok\u00f3j. Iran walczy\u0142 z nawa\u0142nic\u0105 w Sanockim Domu Kultury, a niezale\u017cni Amerykanie sami wywo\u0142ali niejedn\u0105 burz\u0119.Ludzko\u015b\u0107Dumonta zbiera\u0142a swoje \u017cniwo. A Sokurow? Czy i jak dzi\u015b ogl\u0105daliby\u015bmy jegoMolocha? \u015awiat si\u0119 zmieni\u0142. Roman Gutek wyrusza w podr\u00f3\u017c w czasie, do Sanoka, gdzie Nowe Horyzonty znalaz\u0142y przysta\u0144 dla pierwszej edycji. Odwiedza miejsca, kt\u00f3re w \u017cyciu festiwalu mia\u0142y swoje pi\u0119\u0107 minut, a na pokoleniu Polak\u00f3w urodzonych w latach 70. i 80. odcisn\u0119\u0142y trudne do wymazania pi\u0119tno.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 28\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/nowy-horyzont", "x": -2.127072334289551, "y": 2.1010851860046387}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/echa-zaloby", "x": -11.457853317260742, "y": 11.024444580078125}, {"title": "Uniesie nas wiatr", "original_title": null, "director": "Abbas Kiarostami", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Pierwszy film nakr\u0119cony przez Abbasa Kiarostamiego po zdobyciu Z\u0142otej Palmy zaSmak wi\u015bni. I pierwsza edycja Nowych Horyzont\u00f3w \u2013 ta w Sanoku.Uniesie nas wiatrto film zrobiony przez wsp\u00f3\u0142czesnego klasyka \u2013 badaj\u0105cy autotematyczno\u015b\u0107, z dojrza\u0142\u0105 ironi\u0105 przygl\u0105daj\u0105cy si\u0119 \u201eswoim\u201d metodom i chwytom. G\u0142\u00f3wny bohater, dokumentalista i dziennikarz (Behzad Dorani), przybywa ze swoj\u0105 ekip\u0105 z oddalonego o 750 kilometr\u00f3w Teheranu do wsi w ira\u0144skim Kurdystanie, Siah Darreh (co znaczy Ciemna Dolina, chocia\u017c domki s\u0105 bia\u0142e i otoczone z\u0142ocistymi \u0142anami zb\u00f3\u017c). M\u0119\u017cczyzna chce zebra\u0107 materia\u0142 o tradycyjnych kurdyjskich rytua\u0142ach pogrzebowych. Tyle \u017ce bohaterka, dla kt\u00f3rej tu przyjecha\u0142, ponadstuletnia staruszka, uparcie nie chce umiera\u0107, a cmentarz okazuje si\u0119 nie tematem na reporta\u017c, lecz jedynym miejscem, gdzie bohater mo\u017ce z\u0142apa\u0107 zasi\u0119g. Inteligent z wielkiego miasta szybko si\u0119 przekona, \u017ce jego pogl\u0105dy i protekcjonalne narracje nijak si\u0119 maj\u0105 do rzeczywisto\u015bci \u2013 ta opowie\u015b\u0107, daleka geograficznie, by\u0142a aktualna w Polsce 25 lat temu i pozostaje taka dzi\u015b.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:00"}], "url": "program/25/uniesie-nas-wiatr", "x": -2.1364736557006836, "y": 1.0276685953140259}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/erna-rosenstein-polawiacz-cieni", "x": 2.9279580116271973, "y": -3.467183828353882}, {"title": "Jaskinia \u015bwiata", "original_title": null, "director": "Zhou Tao", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Film osiad\u0142ego w Kantonie artysty wizualnego\u00a0Zhou Tao, przygotowany na weneckie Biennale 2017, umieszcza w kadrze rozsianych po \u015bwiecie cz\u0142onk\u00f3w chi\u0144skiej grupy etnicznej Hakka. Plan filmowy zosta\u0142 rozpi\u0119ty pomi\u0119dzy\u00a0po\u0142udniowokorea\u0144skim portem Incheon, hiszpa\u0144sk\u0105 wysp\u0105 Minork\u0105 i pustyni\u0105 Sonora w po\u0142udniowo-zachodniej cz\u0119\u015bci Stan\u00f3w Zjednoczonych. Faktyczne odniesienia geograficzne nie maj\u0105 tu jednak wielkiego znaczenia, gdy\u017c artysta tworzy na naszych oczach \u015bwiat nie maj\u0105cy wiele wsp\u00f3lnego z rzeczywisto\u015bci\u0105, cho\u0107 jego budulcem jest to, co zastane, realne, niejednokrotnie \u017cywe i nie daj\u0105ce si\u0119 okie\u0142zna\u0107. Fragmenty architektury, odbicia w lustrze wody, krajobraz, detale, \u015bwiat\u0142o wchodz\u0105 w relacj\u0119 z cz\u0142owiekiem sprowadzonym do roli poruszaj\u0105cej si\u0119 mniej lub bardziej chaotycznie rze\u017aby. Monumentalny, osza\u0142amiaj\u0105cy eksperyment\u00a0Zhou Tao jest ilustracj\u0105 wsp\u00f3\u0142czesnego zjawiska zacierania si\u0119 granic pomi\u0119dzy naturalnym i sztucznym, ruchomym i statycznym, \u017cywym i martwym. Re\u017cyser nieustannie podwa\u017ca znaczenie funkcji poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w \u015bwiata, jaki znamy, zwracaj\u0105c si\u0119 ku jego formie i jej reprezentacji jako jedynym jako\u015bciom zdolnym do transformacji.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:15"}], "url": "program/25/jaskinia-swiata", "x": -8.586357116699219, "y": -1.067503809928894}, {"title": "Bogini Partenope", "original_title": "Parthenope", "director": "Paolo Sorrentino", "section": "Sezon", "description": "Nie chc\u0119 ukra\u015b\u0107 ani minuty z twojej m\u0142odo\u015bci\u2013 m\u00f3wi z przepraszaj\u0105cym u\u015bmiechem pisarz John Cheever (Gary Oldman) do zafascynowanej nim Partenope (Celeste Salla Porta). Inne osoby z otoczenia ambitnej i zjawiskowo pi\u0119knej studentki antropologii nie b\u0119d\u0105 mia\u0142y ju\u017c jednak w sobie tyle delikatno\u015bci. Partenope wsz\u0119dzie tam, gdzie si\u0119 pojawi, budzi jednocze\u015bnie podziw i l\u0119k wszystkich, kt\u00f3rzy chcieliby j\u0105 sobie podporz\u0105dkowa\u0107 i wpasowa\u0107 w okre\u015blone ramy. Dziewczyna okazuje si\u0119 jednak samo\u015bwiadoma i gotowa na wieloletni\u0105 batali\u0119, kt\u00f3rej stawk\u0105 jest mo\u017cliwo\u015b\u0107 \u017cycia na w\u0142asnych warunkach. Paolo Sorrentino uwa\u017cnie przygl\u0105da si\u0119 tym wysi\u0142kom, maj\u0105c \u015bwiadomo\u015b\u0107, \u017ce Partenope walczy nie tylko o siebie. Dziewczyna stanowi symbol Neapolu i \u2013 podobnie jak ca\u0142e miasto, w kt\u00f3rym toczy si\u0119 akcja filmu \u2013 musi zmaga\u0107 si\u0119 z ci\u0119\u017carem w\u0142asnego mitu, wyg\u00f3rowanych oczekiwa\u0144 i krzywdz\u0105cych stereotyp\u00f3w. B\u0119d\u0105cy dezerterem ze stolicy Kampanii, od lat mieszkaj\u0105cy w Rzymie Sorrentino pozna\u0142 na w\u0142asnej sk\u00f3rze s\u0142odki ci\u0119\u017car tego brzemienia i potrafi opisa\u0107 go lepiej ni\u017c ktokolwiek inny. WBogini Partenopeuzna\u0142, \u017ce paradoksy jego rodzinnego miasta najlepiej odda mieszanka religijnego hymnu, ludowej piosenki oraz, a jak\u017ce, kibicowskiej przy\u015bpiewki.", "country_year_duration": "W\u0142ochy, Francja 2024 / 137\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/bogini-partenope", "x": -10.243328094482422, "y": 5.445722579956055}, {"title": "Nowa fala", "original_title": null, "director": "Richard Linklater", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Pokazywane w canne\u0144skim konkursie dzie\u0142o Linklatera\u00a0to wyj\u0105tkowy film o filmie,\u00a0oda do kina nowej fali, a zarazem\u00a0pr\u00f3ba reaktywacji jej stylu, kt\u00f3ra skupia si\u0119 na urokach codzienno\u015bci, niemal dokumentalnej prawdzie i lekko\u015bci pozbawionej moralizatorstwa.\u00a0Re\u017cyser we wsp\u00f3\u0142pracy z idealnie dobran\u0105 m\u0142od\u0105 obsad\u0105 (Guillaume Marbeck jako Jean-Luc\u00a0Godard, Zoey Deutch jako Jean Seberg i Aubry Dullin jako Jean-Paul Belmondo) tworzy\u00a0niekoturnowy portret artysty podczas aktu tworzenia, sk\u0142ada ho\u0142d Godardowi i \u2013 szerzej \u2013 ka\u017cdemu niepokornemu tw\u00f3rcy. Retrospektywa Anne-Marie Mi\u00e8ville dope\u0142ni ten nostalgiczny pean na cze\u015b\u0107 m\u0142odzie\u0144czej, nieskr\u0119powanej hollywoodzkimi konwenansami tw\u00f3rczo\u015bci, kt\u00f3r\u0105 reprezentowa\u0142 Godard w tamtym czasie i z kt\u00f3r\u0105 uto\u017csamia si\u0119 dzi\u015b jeden z najwa\u017cniejszych\u00a0niezale\u017cnych\u00a0re\u017cyser\u00f3w ameryka\u0144skich.", "country_year_duration": "Francja, USA 2025 / 105\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 17 lip", "time": "22:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 17 lip, 22:45"}, {"date": "pt 18 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "nd 20 lip, 18:45"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "wt 22 lip, 09:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:15"}], "url": "program/25/nowa-fala", "x": -10.861973762512207, "y": 5.396716117858887}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/andrey-andris", "x": 12.021873474121094, "y": -0.03258196637034416}, {"title": "Z daleka widok jest pi\u0119kny", "original_title": "It Looks Pretty from a Distance", "director": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "section": "Retrospektywa: Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "description": "Pe\u0142nometra\u017cowy debiut Anki i Wilhelma Sasnal\u00f3w plasuje si\u0119 na pograniczuslow cinemai wideo-artu. Akcja filmu rozgrywa si\u0119 na ustronnej, polskiej wsi w czasie upalnego lata. G\u0142o\u0301wny bohater, Pawe\u0142 z\u0307yje ze zbierania z\u0142omu. Ma narzeczona\u0328, zamierzaja\u0328 sie\u0328 pobrac\u0301. Mozolne z\u0307ycie pary i mieszkan\u0301co\u0301w wsi up\u0142ywa w atmosferze wszechobecnej tajemnicy. Pewnego dnia Pawe\u0142 znika, a jego odejs\u0301cie uruchamia bieg nieoczekiwanych zdarzen\u0301. Pos\u0301ro\u0301d pie\u0328knych krajobrazo\u0301w, pod pala\u0328cym s\u0142on\u0301cem wyp\u0142ywa ludzkie z\u0142o. Ekranowy \u015bwiat to r\u00f3wnie\u017c uniwersalna metafora polskiego spo\u0142ecze\u0144stwa z jego tajemnicami, niewypowiedzianymi pretensjami, nierozstrzygni\u0119tymi sporami oraz nieskanalizowan\u0105 nienawi\u015bci\u0105 i zazdro\u015bci\u0105.Z daleka widok jest pi\u0119kny, prezentowany premierowo na festiwalu w Rotterdamie, otrzyma\u0142 tytu\u0142 najlepszego filmu polskiego w konkursie 11. edycji Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/z-daleka-widok-jest-piekny", "x": 0.9555807113647461, "y": 6.909115791320801}, {"title": "Marcin Masecki - SOLO IMPRO", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Masecki to pianista, kompozytor, aran\u017cer, dyrygent, producent, pedagog, ale te\u017c przede wszystkim fenomenalny improwizator. Improwizacja to fundament jazzu i w og\u00f3le wszelkiej muzyki. Tworzenie tu i teraz, ws\u0142uchiwanie si\u0119 w to si\u0119 dzieje we w\u0142asnej duszy, ale te\u017c w duszach publiczno\u015bci i w naszym kolektywnym prze\u017cywaniu koncertu, muzykowanie tak jak si\u0119 rozmawia, bez przygotowania, spontanicznie, to wielka cz\u0119\u015b\u0107 sztuki d\u017awi\u0119kowej. Zapraszamy na godzin\u0119 z improwizacj\u0105 Maseckiego.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/marcin-masecki-solo-impro", "x": -5.886025428771973, "y": 8.707279205322266}, {"title": "Zdrowa\u015b Mario", "original_title": null, "director": "Jean-Luc Godard", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Dziewczynka o imieniu Maria prze\u017cywa rozstanie rodzic\u00f3w\u00a0\u2013\u00a0b\u00f3l koi muzyk\u0105, ta\u0144cem, poezj\u0105. Ogl\u0105da w telewizjiPogard\u0119Godarda, kiedy jej ojciec pakuje swoje rzeczy. M\u0142oda kobieta o imieniu Maria zachodzi w ci\u0105\u017c\u0119, mimo \u017ce nie spa\u0142a z \u017cadnym m\u0119\u017cczyzn\u0105. Pi\u0142ka do kosza i pe\u0142nia ksi\u0119\u017cyca zapowiadaj\u0105 kr\u0105g\u0142y brzuch. Taks\u00f3wkarz J\u00f3zef, jej ch\u0142opak, nie mo\u017ce si\u0119 z tym pogodzi\u0107. Gabriel, pasa\u017cer taks\u00f3wki i ginekolog Marii, potwierdzaj\u0105 cud. R\u00f3wnolegle toczy si\u0119 historia Ewy, studentki romansuj\u0105cej z profesorem kosmogonii. \u015awi\u0119tokradztwo tego dyptyku polega na zainscenizowaniu biblijnych wydarze\u0144 w XX wieku i uciele\u015bnieniu w filmowej alegorii. S\u0142owo sta\u0142o si\u0119 na powr\u00f3t cia\u0142em, ale w tym wypadku cia\u0142ami m\u0142odych kobiet ogl\u0105danymi okiem Boga-kamery. \u015awi\u0119ta i dziwka\u00a0\u2013\u00a0czasem jedna, czasem dwie r\u00f3\u017cne osoby.Tour de forcetw\u00f3rczego dialogu Anne Marie Mieville, autorki apokryficznej kr\u00f3tkiejKsi\u0119gi Marii, oraz Jeana-Luca Godarda, autoraZdrowa\u015b, Mario,pe\u0142nometra\u017cowego filmu \u0142\u0105cz\u0105cego r\u00f3wnolegle staro- i nowotestamentowe w\u0105tki.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pn 21 lip, 09:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 26 lip, 09:45"}], "url": "program/25/zdrowas-mario", "x": -10.828699111938477, "y": 6.72938346862793}, {"title": "Zgraja", "original_title": "Horde", "director": "Janina Ksi\u0119ska", "section": "Shortlista", "description": "Wyobra\u017acie sobieClimaxrozgrywaj\u0105cy si\u0119 w \u015bwiecie Doliny Mumink\u00f3w. To w\u0142a\u015bnieZgraja\u2013 animacja b\u0119d\u0105ca zapisem imprezy, podczas kt\u00f3rej niewinnie u\u015bmiechni\u0119ci bohaterowie zas\u0142uchuj\u0105 si\u0119 w hipnotycznej muzyce i ta\u0144cz\u0105 w jej rytm, jakby mia\u0142o nie by\u0107 jutra. W\u015br\u00f3d masy dowodzonej przez tajemniczego DJ-a znajduje si\u0119 jednak posta\u0107 pragn\u0105ca zosta\u0107 na uboczu. To tylko wyzbyty poczucia wsp\u00f3lnoty psuj-zabawa czy mo\u017ce odporny na propagand\u0119 indywidualista? Odpowied\u017a na to pytanie stanowi rodzaj testu, kt\u00f3ry powie nam o sobie samych wi\u0119cej, ni\u017c mogliby\u015bmy si\u0119 spodziewa\u0107.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 7\u201923\u2019\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/zgraja", "x": 1.8916997909545898, "y": 1.2429355382919312}, {"title": "W strefie ciszy", "original_title": null, "director": "Sandra Romero", "section": "Smart 7", "description": "W zwi\u0105zku ze zbli\u017caj\u0105cymi si\u0119 obchodami Wielkiego Tygodnia, 32-letni Antonio przyje\u017cd\u017ca do rodzinnego domu na prowincji Andaluzji. Na co dzie\u0144 \u017cyje w Madrycie, z dala od problem\u00f3w najbli\u017cszych: choroby brata, bezrobocia, biedy i braku perspektyw, z kt\u00f3rymi mierz\u0105 si\u0119 jego siostra i przyjaciele. Funkcjonuje poza uniwersum, w kt\u00f3rym synonimem chwilowego eskapizmu s\u0105 jointy i stroboskopowe \u015bwiat\u0142a w klubie. Czy po latach Antonio odnajdzie si\u0119 w zgorzknia\u0142ej spo\u0142eczno\u015bci? Re\u017cyserka z du\u017c\u0105 doz\u0105 uwa\u017cno\u015bci i dba\u0142osci\u0105 o szczeg\u00f3\u0142 konstruuje delikatn\u0105 tkank\u0119 napi\u0119tych rodzinnych relacji. Film dowodzi jej zami\u0142owania do dokumentalizmu i potrzeby czerpania z osobistych do\u015bwiadcze\u0144 (zdj\u0119cia zrealizowa\u0142a w swojej rodzinnej miejscowo\u015bci \u00c9cija). Unikaj\u0105c dydaktyzmu, Romero snuje quasi-autobiograficzn\u0105 opowie\u015b\u0107, kt\u00f3ra staje si\u0119 r\u00f3wnocze\u015bnie histori\u0105 na wskro\u015b uniwersaln\u0105, przywo\u0142uj\u0105c\u0105 na my\u015bl intymne portrety rodzinne Carli Sim\u00f3n (Lato 1993,Alcarr\u00e0s).W strefie ciszyotrzyma\u0142o nominacj\u0119 do nagr\u00f3d Goya dla najlepszego debiutu re\u017cyserskiego.", "country_year_duration": "Hiszpania 2024 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}], "url": "program/25/w-strefie-ciszy", "x": -6.438222408294678, "y": 3.5082125663757324}, {"title": "Para reprezentuj\u0105ca Marsa i Wenus", "original_title": "Couple repr\u00e9sent\u00e9 en Mars et Venus", "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Zrealizowany na zam\u00f3wienie Luwru film kr\u0105\u017cy, a w\u0142a\u015bciwie ta\u0144czy wok\u00f3\u0142 staro\u017cytnej rzymskiej rze\u017aby przedstawiaj\u0105cej par\u0119 cesarsk\u0105 jako Marsa i Wenus. To dla szwajcarskiej re\u017cyserki kolejna okazja, by eksplorowa\u0107 bliski jej temat relacji i zwi\u0105zk\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/para-reprezentujaca-marsa-i-wenus", "x": -10.905471801757812, "y": 8.033265113830566}, {"title": "\u015awi\u0119ta elektryczno\u015b\u0107", "original_title": "Holy Electricity", "director": "Tato Kotetishvili", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Dw\u00f3ch kuzyn\u00f3w, m\u0142ody Gonga i zad\u0142u\u017cony u bukmacher\u00f3w Bart, szuka \u0142atwego sposobu na zarobek. Skupuj\u0105 za bezcen pozornie bezwarto\u015bciowe rzeczy, chodz\u0105 na wysypisko \u015bmieci w poszukiwaniu przedmiot\u00f3w, kt\u00f3rym mo\u017cna da\u0107 drugie \u017cycie i sprzeda\u0107 z zyskiem. A\u017c wreszcie znajduj\u0105 walizk\u0119 pe\u0142n\u0105 zardzewia\u0142ych, \u017celaznych krzy\u017cy i postanawiaj\u0105 przerobi\u0107 je na neony. I mo\u017ce wreszcie ten pomys\u0142 oka\u017ce si\u0119 skuteczny. Obsypana nagrodami na MFF w Locarno\u015awi\u0119ta elektryczno\u015b\u0107, kapitalny pe\u0142nometra\u017cowy debiut Tato Kotetishvilego, ma epizodyczn\u0105 struktur\u0119, uk\u0142adaj\u0105c\u0105 si\u0119 nie tyle w sp\u00f3jn\u0105 fabu\u0142\u0119, ile raczej w ho\u0142d z\u0142o\u017cony ekscentrykom, wyrzutkom i samotnikom przemierzaj\u0105cym ulice Tbilisi. To list mi\u0142osny do t\u0119tni\u0105cego \u017cyciem miasta, w kt\u00f3rym radziecka przesz\u0142o\u015b\u0107 wci\u0105\u017c toczy walk\u0119 z nadchodz\u0105c\u0105 w powolnym tempie nowoczesno\u015bci\u0105; portret pe\u0142en czu\u0142o\u015bci, ale i sarkazmu, liryczny i ironiczny zarazem. Gdzie\u015b na drugim planie mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 dyskretn\u0105 krytyk\u0119 dewocyjnej religijno\u015bci i raczkuj\u0105cego kapitalizmu w postsowieckim wydaniu, lecz w centrum filmu Kotetishvilego pozostaj\u0105 ludzie: barwni, nieprzewidywalni, zawsze fascynuj\u0105cy.", "country_year_duration": "Gruzja, Holandia 2024 / 95\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pn 21 lip, 16:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "wt 22 lip, 09:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:45"}], "url": "program/25/swieta-elektrycznosc", "x": -2.9399194717407227, "y": 0.5377804636955261}, {"title": "Owoce opuncji", "original_title": null, "director": "Rohan Parashuram Kanawade", "section": "Odkrycia", "description": "Zdobywca Wielkiej Nagrody Jury na Sundance to zarazem pierwszy film w j\u0119zyku marathi pokazywany na tym festiwalu, a wi\u0119c te\u017c jeden z niewielu tytu\u0142\u00f3w indyjskich zrealizowanych poza bollywoodzkim mainstreamem, kt\u00f3ry przebi\u0142 si\u0119 do \u015bwiadomo\u015bci kinoman\u00f3w. Rohan Kanawade w kameralny i czu\u0142y spos\u00f3b opowiada na wp\u00f3\u0142 autobiograficzn\u0105 histori\u0119 nie\u015bmia\u0142ej, lecz wyt\u0119sknionej mi\u0142o\u015bci dw\u00f3ch m\u0119\u017cczyzn, dawnych przyjaci\u00f3\u0142 z dzieci\u0144stwa. Anand, ju\u017c po trzydziestce, mieszka w mie\u015bcie. Po \u015bmierci ojca wraca do rodzinnej wsi, by dope\u0142ni\u0107 dziesi\u0119ciodniowych\u00a0rytua\u0142\u00f3w \u017ca\u0142obnych. To czas, kt\u00f3ry mo\u017ce sp\u0119dzi\u0107 z Bayl\u0105 i powoli oswaja\u0107 si\u0119 z powracaj\u0105cym zakochaniem. Obaj s\u0105 pogodzeni z w\u0142asn\u0105 seksualno\u015bci\u0105, ale podczas gdy \u017cyj\u0105cy w Mumbaju\u00a0Anand m\u00f3g\u0142 liczy\u0107 na wsparcie rodzic\u00f3w, tradycyjna spo\u0142eczno\u015b\u0107 wsi nie jest gotowa na takie z\u0142amanie tabu. Rozpacz po stracie ukochanego ojca miesza si\u0119 tu z niespe\u0142nionym pragnieniem blisko\u015bci. Emocje te wybrzmiewaj\u0105 na tle szerokich pejza\u017cy, w\u015br\u00f3d surowej natury, kt\u00f3ra daje wyciszenie.", "country_year_duration": "Indie, Wielka Brytania, Kanada 2025 / 112\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:00"}], "url": "program/25/owoce-opuncji", "x": -6.734936237335205, "y": 3.5596888065338135}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/happy-doom-krotkie-metraze-z-austrii", "x": -11.731154441833496, "y": 10.78216552734375}, {"title": "Odpoczywam tylko w burzy", "original_title": null, "director": "Pedro Pinho", "section": "Fale", "description": "To co\u015b wi\u0119cej ni\u017c film \u2013 to prze\u017cycie, odkrycie, prawdziwie nowohoryzontowa immersja w hipnotyzuj\u0105cych obrazach \u015bwiata Gwinei Bissau. Przemierzywszy bezkresne pustynie Afryki Zachodniej, przybywa do tego kraju S\u00e9rgio (S\u00e9rgio Coragem). Otwarty na przygody m\u0119\u017cczyzna ma podj\u0105\u0107 prac\u0119 badawcz\u0105 na rzecz organizacji prowadz\u0105cej w regionie inwestycje infrastrukturalne. Szybko trafia na tajemnicz\u0105 Di\u00e1r\u0119 (nagrodzona za t\u0119 rol\u0119 w Cannes Cleo Di\u00e1ra) i z miejsca ulega urokowi dziewczyny, biegaj\u0105cej po mie\u015bcie w blond peruce niczym Brigitte Lin wChungking Express. Poznaje te\u017c lokaln\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107 queerow\u0105, do kt\u00f3rej nale\u017cy szukaj\u0105cy swoich afryka\u0144skich korzeni Brazylijczyk Guilherme (Jonathan Guilherme). Zarzuca on S\u00e9rgio, \u017ce jako Portugalczyk, pr\u00f3buj\u0105cy rozwi\u0105za\u0107 wywo\u0142ane przez bia\u0142ych problemy Afryki, replikuje tylko kolonialny gest. Czy\u00a0S\u00e9rgio zdo\u0142a si\u0119 tu odnale\u017a\u0107 mimo mno\u017c\u0105cych si\u0119 pyta\u0144 o opart\u0105 na rasie i klasie architektur\u0119 \u015bwiata? A mo\u017ce wa\u017cniejsza od samopoczucia bohatera, oscyluj\u0105cego mi\u0119dzy samotno\u015bci\u0105 a potrzeb\u0105 przynale\u017cno\u015bci, jest sama kraina, kt\u00f3r\u0105 odkrywa przed nami monumentalny, trzyip\u00f3\u0142godzinny, a jednocze\u015bnie zwiewny film Pedra Pinho?", "country_year_duration": "Francja, Portugalia, Brazylia, Rumunia 2025 / 211\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 27 lip, 16:15"}], "url": "program/25/odpoczywam-tylko-w-burzy", "x": -7.497365951538086, "y": -1.5178824663162231}, {"title": "Drzewo autentyczno\u015bci", "original_title": "L'Arbre de l'authenticit\u00e9", "director": "Sammy Baloji", "section": "Front Wizualny", "description": "Puszcza tropikalna dorzecza Konga jest drug\u0105 co do wielko\u015bci na \u015bwiecie, zaraz po lasach deszczowych Amazonii. Jednak wiemy o niej niewiele ze wzgl\u0119du na utrudniaj\u0105ce tam dojazd problemy z infrastruktur\u0105 czy wojny domowe tocz\u0105ce si\u0119 w Demokratycznej Republice Konga (dawniej zwanej Kongiem Belgijskim i Zairem). Fenomen tego miejsca pr\u00f3buje przybli\u017cy\u0107 kongijski artysta wizualny Sammy Baloji w intryguj\u0105cym esejuDrzewo autentyczno\u015bci, kt\u00f3ry zdoby\u0142 Specjaln\u0105 Nagrod\u0119 Jury podczas ostatniego festiwalu w Rotterdamie. Punktem wyj\u015bcia filmu jest artyku\u0142 dziennikarza ekologicznego \u201eGuardiana\u201d Daniela Grossmana, opisuj\u0105cego odkrycie przyrodniczych dziennik\u00f3w prowadzonych w Afryce w latach 1937-1958. Tw\u00f3rca nie ogranicza si\u0119 jednak do obserwacji bujnej flory czy sposobu \u017cycia zamieszkuj\u0105cych t\u0119 krain\u0119 lud\u00f3w. Bierze pod lup\u0119 tak\u017ce jej histori\u0119, naznaczon\u0105 kolonialn\u0105 przemoc\u0105 i eksploatacj\u0105. Wykorzystuj\u0105c hipnotyzuj\u0105ce zdj\u0119cia Franka Moki, bogate archiwa oraz pejza\u017ce d\u017awi\u0119kowe, Baloji zastanawia si\u0119 nad procesami dziejowymi, udzia\u0142em cz\u0142owieka w globalnym ociepleniu i rol\u0105 Zachodu w kszta\u0142towaniu obrazu Afryki.", "country_year_duration": "Belgia, Demokratyczna Republika Konga 2025 / 89\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "cz 24 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/l-arbre-de-l-authenticite", "x": -5.8930745124816895, "y": -2.622114419937134}, {"title": "Tata jak mama", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Historia Oliwii i jej ojca, wychowuj\u0105cego samodzielnie c\u00f3rk\u0119 po \u015bmierci jej matki. M\u0119\u017cczyzna dzieli si\u0119 do\u015bwiadczeniem organizacji codziennych obowi\u0105zk\u00f3w, \u0142\u0105czenia pracy i opieki, poczuciem blisko\u015bci i reakcjami otoczenia. Dziewczyna wyra\u017ca t\u0119sknot\u0119 za postaci\u0105 matki, mimo \u017ce wszystkie jej potrzeby wydaj\u0105 si\u0119 zaspokojone. Co w\u0142a\u015bciwie sk\u0142ada si\u0119 na rol\u0119 matki? Nieodp\u0142atna praca domowa, praca emocjonalna, pewien idea\u0142 kobiety? To pierwszy film Anne-Marie Mi\u00e9ville (nie licz\u0105c wsp\u00f3\u0142pracy z Godardem), zrealizowany kamer\u0105 wideo i Super 8 dla szwajcarskiej telewizji w serii dokumentalnejUs\u0142ysz-zobacz, podejmuj\u0105cy jeden z czo\u0142owych temat\u00f3w jej autorskiego kina \u2013 rodzicielstwo. Rozwin\u0119\u0142a go p\u00f3\u017aniej m.in. w filmachM\u00f3j ulubiony tematczyKsi\u0119ga Marii.Tata jak mamama otwart\u0105 struktur\u0119, opr\u00f3cz historii c\u00f3rki i ojca s\u0105 tu te\u017c refleksje na temat przemocy wobec dzieci oraz obrazy wi\u0119zi matek i dzieci w r\u00f3\u017cnych kulturach.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}], "url": "program/25/tata-jak-mama", "x": -11.235840797424316, "y": 7.221725940704346}, {"title": "Przysz\u0142o\u015b\u0107 wed\u0142ug przodk\u00f3w", "original_title": "Ancestral Visions of the Future", "director": "Lemohang Jeremiah Mosese", "section": "Fale", "description": "Niezwyk\u0142e kino przeciwie\u0144stw: surowe i poetyckie, konkretne i eteryczne, okrutne i subtelne, polityczne i prywatne. Oparty na performansie, kt\u00f3ry Lemohang Mosese przygotowa\u0142 w 2023 roku na potrzeby festiwalu Performing Exiles, wywiedziony ze wspomnie\u0144 z dzieci\u0144stwa i do\u015bwiadcze\u0144 emigracyjnych esej filmowy, w kt\u00f3rym przesz\u0142o\u015b\u0107 splata si\u0119 z tera\u017aniejszo\u015bci\u0105, a mit z prawd\u0105.Ten film to oda do kina, wieczny uk\u0142on w stron\u0119 mojej matki, m\u00f3wi tw\u00f3rca, lecz to tak\u017ce ballada o t\u0119sknocie za utracon\u0105 ojczyzn\u0105. Lesotho to dla niego:dom, jaki pami\u0119tam, jakim jest i jakim nigdy nie b\u0119dzie. Kraj zarazem idylliczny w reminiscencjach dzieci\u0144stwa i bezlitosny, miejsce poranione kolonialn\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105, naznaczone przemoc\u0105 i gniewem. Mosese wykracza daleko poza ramy kina dokumentalnego, wplataj\u0105c w jego tkank\u0119 inscenizowane sekwencje i uj\u0119cia, kt\u00f3re mog\u0142yby znale\u017a\u0107 si\u0119 w instalacji wideo, a nawet si\u0119gaj\u0105c po ikonografi\u0119 arthouse\u2019owego horroru. Prowadzi widz\u00f3w meandrycznymi \u015bcie\u017ckami prawdy, wspomnie\u0144, zmy\u015ble\u0144, sn\u00f3w i filozoficznych rozwa\u017ca\u0144, a spokojna narracja re\u017cysera i muzyka Diego Noguery zamieniaj\u0105 seans w hipnotyczne do\u015bwiadczenie.", "country_year_duration": "Niemcy, Lesotho, Francja, Katar, Arabia Saudyjska 2025 / 90\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 20 lip, 09:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 25 lip, 09:45"}], "url": "program/25/przyszlosc-wedlug-przodkow", "x": -7.0510125160217285, "y": 0.6963586807250977}, {"title": "Julien Donkey-Boy", "original_title": null, "director": "Harmony Korine", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Pokazywany podczas pierwszej edycji Nowych Horyzont\u00f3w drugi pe\u0142ny metra\u017c Harmony\u2019ego Korine\u2019a (w\u00f3wczas 26-letniegoenfant terribleameryka\u0144skiego kina niezale\u017cnego), a zarazem sz\u00f3sty film manifestu Dogma 95. Nowy Jork w obiektywie Anthony\u2019ego Dod Mantle\u2019a (zwi\u0105zanego z Dogm\u0105 autora zdj\u0119\u0107 doFestenVinterberga, p\u00f3\u017aniejszego laureata Oscara), kt\u00f3ry u\u017cy\u0142 kamery MiniDV tape, wygl\u0105da jak zapomniana przez reszt\u0119 \u015bwiata prowincja. Bliscy g\u0142\u00f3wnego bohatera \u017cyj\u0105 w cieniu owdowia\u0142ego ojca-przemocowca (Werner Herzog), kt\u00f3ry \u201enie \u017cyczy sobie tch\u00f3rzy w tej rodzinie\u201d. Film z jednej strony pi\u0119trzy emocjonalne tragedie (jak narodziny martwego dziecka i drastyczna scena ucieczki ze szpitala), a jednocze\u015bnie pulsuje czu\u0142o\u015bci\u0105 wobec postaci g\u0142\u00f3wnego bohatera i jego rodze\u0144stwa (siostr\u0119 gra Chlo\u00eb Sevigny). Pewnym kontrapunktem dla duchoty domu rodzinnego staje si\u0119 o\u015brodek dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 wzrokow\u0105, gdzie pracuje Julien. Nie brak tu te\u017c przedziwnego poczucia humoru (Herzog pij\u0105cy syrop z kapcia!). W ko\u0144cu \u2013 czu\u0107 tw\u00f3rcz\u0105 frajd\u0119 Korine\u2019a, Mantle\u2019a i monta\u017cystki Vald\u00eds \u00d3skarsd\u00f3ttir, kt\u00f3rzy bawi\u0105 si\u0119 kolorami, tempem, zatrzymywaniem ruchu i muzyk\u0105.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/julien-donkey-boy", "x": -3.3378982543945312, "y": 2.180051803588867}, {"title": "Shoah cz. II", "original_title": "Shoah part II", "director": "Claude Lanzmann", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "2025 rok to 80. rocznica wyzwolenia obozu koncentracyjnego Auschwitz-Birkenau i zako\u0144czenia II wojny \u015bwiatowej, podczas kt\u00f3rej Niemcy dokonali eksterminacji sze\u015bciu milion\u00f3w europejskich \u017byd\u00f3w. Pami\u0119taj\u0105c o tym, postanowili\u015bmy przypomnie\u0107 trudno dost\u0119pny i rzadko pokazywany film francuskiego re\u017cysera Claude\u2019a LanzmannaShoah, kt\u00f3rego premiera odby\u0142a si\u0119 w Pary\u017cu 30 kwietnia 1985 roku, dok\u0142adnie 40 lat temu. Dla wieluShoahjest jednym z najwa\u017cniejszych dzie\u0142 filmowych XX wieku. Lanzmann sko\u0144czy\u0142by w tym roku 100 lat.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}], "url": "program/25/shoah-cz-ii", "x": -0.8044884204864502, "y": 0.8122610449790955}, {"title": "B\u00f3g i diabe\u0142 w krainie s\u0142o\u0144ca", "original_title": null, "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "W ataku gniewu pasterz Manuel zabija bogatego ranczera, dla kt\u00f3rego pracowa\u0142. Przera\u017cony swoim czynem, wraz z \u017con\u0105 ucieka na pustyni\u0119, szukaj\u0105c odkupienia najpierw pod opiek\u0105 charyzmatycznego lidera chrze\u015bcija\u0144skiej sekty, p\u00f3\u017aniej w przemierzaj\u0105cej pustkowia bandziecangaceirosdowodzonej przez okrutnego Corisco. WBogu i diable w krainie s\u0142o\u0144caGlauber Rocha po\u0142\u0105czy\u0142 elementy westernu, Godardowskiej awangardy, ludowej przypowie\u015bci i traktatu filozoficznego, a krytycy doszukiwali si\u0119 pokrewie\u0144stwa filmu z teatrem Jerzego Grotowskiego. Od estetyki wa\u017cniejszy dla re\u017cysera by\u0142 jednak radykalny przekaz spo\u0142eczny. Rocha po raz kolejny upomina\u0142 si\u0119 o desperat\u00f3w, biedak\u00f3w, zmarginalizowanych.Ludzie \u017cyj\u0105 otoczeni przemoc\u0105, ale nie zdaj\u0105 sobie z tego sprawy. By\u0107 mo\u017ce dlatego chc\u0119 robi\u0107 kino totalnie agresywne\u2013 m\u00f3wi\u0142. Cho\u0107 osadzi\u0142 akcj\u0119 swojego filmu w latach 40., tematy, kt\u00f3re porusza\u0142 \u2013 spo\u0142eczne rozwarstwienie, fanatyzm religijny i polityczny, bunt przeciwko systemowej opresji \u2013 wci\u0105\u017c by\u0142y codzienno\u015bci\u0105 Brazylii. Ju\u017c po uko\u0144czeniu zdj\u0119\u0107, na dwa miesi\u0105ce przed premier\u0105 filmu w Cannes w 1964 roku, w\u0142adz\u0119 w kraju przej\u0119\u0142o wojsko, kt\u00f3re na ponad dwie dekady wepchn\u0119\u0142o Brazyli\u0119 w u\u015bcisk dyktatorskich rz\u0105d\u00f3w.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}], "url": "program/25/bog-i-diabel-w-krainie-slonca", "x": -6.636069297790527, "y": -4.329997539520264}, {"title": "Przyp\u0142ywy", "original_title": null, "director": "Jia Zhang-ke", "section": "Sezon", "description": "Jia Zhangke powr\u00f3ci\u0142 do Cannes w olimpijskiej formie. Chi\u0144ski mistrz zrywa z klasyczn\u0105 fabu\u0142\u0105 i proponuje zjawiskowy kola\u017c piosenek, d\u017awi\u0119k\u00f3w i pejza\u017cy, kt\u00f3ry odzwierciedla transformacj\u0119 kraju na przestrzeni ostatnich 21 lat. Centralne miejsce zajmuje w nim w\u0105tek burzliwej relacji Qiaoqiao (muza re\u017cysera Zhao Tao) i Bina (Zhubin Li), pary, kt\u00f3r\u0105 dziel\u0105 priorytety, ekonomia i odleg\u0142o\u015bci. Tw\u00f3rc\u0119 interesuj\u0105 tyle\u017c zagubione i niespe\u0142nione jednostki, co wielkie procesy spo\u0142eczno-ekonomiczne zmieniaj\u0105ce bezpowrotnie Pa\u0144stwo \u015arodka. Jia Zhangke zaczyna swoj\u0105 podr\u00f3\u017c w 2001 roku w prowincji Shanxi, gdzie si\u0119 urodzi\u0142 i kr\u0119ci\u0142 pierwsze filmy (m.in. s\u0142ynnegoKieszonkowcaiPeron), nast\u0119pnie zmierza ku Tamie Trzech Prze\u0142om\u00f3w ukazanejMartwej naturze,a ko\u0144czy powrotem na o\u015bnie\u017con\u0105 p\u00f3\u0142noc. \u017bongluje nawi\u0105zaniami do w\u0142asnej tw\u00f3rczo\u015bci, otwarcie wchodzi z ni\u0105 w dialog i kolejny raz daje upust swojej fascynacji muzyk\u0105 popularn\u0105. W niewielkim stopniu bazuje na dialogach, inscenizuj\u0105c up\u0142yw czasu i skutki modernizacji subtelniejszymi \u015brodkami. Dzi\u0119ki dw\u00f3m operatorom, Yu Lik-waiowi i \u00c9ricowi Gautierowi, dzie\u0142o zyskuje dodatkowe walory estetyczne: r\u00f3\u017cne rodzaje i faktury zdj\u0119\u0107 symbolizuj\u0105 te\u017c przemian\u0119 samego medium.Przyp\u0142ywystaj\u0105 si\u0119 wi\u0119c erudycyjnym, metafilmowym esejem.", "country_year_duration": "Chiny 2024 / 111\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:15"}], "url": "program/25/przyplywy", "x": -9.336883544921875, "y": -0.8171102404594421}, {"title": "Speedfriending", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "P\u0119dzisz na kolejny seans, a przed oczami wci\u0105\u017c masz oniryczne arcydzie\u0142o z Filipin? Slow cinema? Tak! Festiwal? W rytmie fast! A gdyby si\u0119 zatrzyma\u0107 i pozna\u0107 osoby o podobnej wra\u017cliwo\u015bci? We\u017a udzia\u0142 w Speedfriendingu \u2013 kr\u00f3tkich rozmowach w zmieniaj\u0105cych si\u0119 parach. Mo\u017ce poznasz towarzyszk\u0119 do lunchu mi\u0119dzy seansami lub analizowania najnowszego filmu Panahiego? Bo kino to te\u017c relacja \u2013 nie tylko na ekranie.\u00a0Wydarzenie poprowadz\u0105 Adrianna Jo\u0142kiewicz i Dominika Kotschy z Psychoczule, kolektywu psychologiczno-filmowego.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/speedfriending", "x": -0.17982333898544312, "y": 3.558220148086548}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/happy-doom", "x": -11.322834968566895, "y": 11.159270286560059}, {"title": "Zmartwychwstanie", "original_title": null, "director": "Bi Gan", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Specjalna\u00a0Nagroda Jury na festiwalu w Cannes. Najnowszy film Bi Gana, re\u017cysera pami\u0119tnejD\u0142ugiej podr\u00f3\u017cy dnia ku nocy, to kino totalne \u2013 wirtuozerska formalnie oda do medium filmowego, film-odyseja, film-sen, kt\u00f3rego poszczeg\u00f3lne segmenty odnosz\u0105 si\u0119 do ludzkich zmys\u0142\u00f3w. Kino wed\u0142ug chi\u0144skiego re\u017cysera jest w stanie dzia\u0142a\u0107 na ka\u017cdy z nich \u2013 zachwycaj\u0105c i pora\u017caj\u0105c. Wizja Bi Gana to futurystyczna dystopia, w kt\u00f3rej nie potrafi\u0107 \u015bni\u0107 to by\u0107 nie\u015bmiertelnym, a ci, kt\u00f3rzy \u015bni\u0105 (\u015bni\u0105 kino!), s\u0105 Fantasmerami skazanymi na wieczn\u0105, oniryczn\u0105 tu\u0142aczk\u0119. Epicki, formalnie mistrzowski obraz zabiera nas w pi\u0119\u0107 niezwyk\u0142ych podr\u00f3\u017cy po historii X muzy \u2013 od ekspresjonistycznego kina niemego, przez osadzony w czasie wojnynoir, buddyjsk\u0105 przypowie\u015b\u0107, neorealistycznyheist movie, po milenijn\u0105, wampiryczn\u0105 love story. To kino wolne, hipnotyzuj\u0105ce, zachwycaj\u0105ce \u2013 popis czystej wyobra\u017ani. Najpi\u0119kniejszy prezent filmowy na 25-lecie Nowych Horyzont\u00f3w.", "country_year_duration": "Chiny, Francja, USA 2025 / 160\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:30", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:30"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "09:30", "venue": "knh 1", "full_datetime": "pt 25 lip, 09:30"}], "url": "program/25/zmartwychwstanie", "x": -7.764584064483643, "y": -0.599117636680603}, {"title": "Mother\u2019s Baby", "original_title": null, "director": "Johanna Moder", "section": "Trzecie Oko", "description": "Pokazywany w konkursie g\u0142\u00f3wnym na festiwalu w Berlinie thriller poporodowy. Julia (Marie Leuenberger) jest odnosz\u0105c\u0105 sukcesy dyrygentk\u0105. Dramatyczne narodziny synka \u2013 pierwszego, wyczekiwanego dziecka \u2013 obracaj\u0105 jej \u017cycie do g\u00f3ry nogami. Oczywi\u015bcie mo\u017cna by tak powiedzie\u0107, nawet gdyby wszystko by\u0142o w porz\u0105dku \u2013 w ko\u0144cu inicjacja w macierzy\u0144stwo zawsze odmienia codzienno\u015b\u0107, to\u017csamo\u015b\u0107 i cia\u0142o \u2013 tym gorzej, kiedy \u201ew porz\u0105dku\u201d nie jest. Wyalienowana pomimo wsparcia partnera (Hans L\u00f6w), bohaterka jest\u00a0dr\u0119czona z\u0142ymi przeczuciami. Dziecko wydaje jej si\u0119 obce, zbyt ciche, dziwne, nie b\u0119d\u0105ce tym dzieckiem, kt\u00f3re urodzi\u0142a. A po\u0142o\u017cna, lekarze, w ko\u0144cu jej w\u0142asna rodzina, wszyscy zgodnie twierdz\u0105, \u017ce dziecko jest zdrowe, jakby mieli przed ni\u0105 jak\u0105\u015b tajemnic\u0119. Re\u017cyserka i scenarzystka Johanna Moder opowiada, \u017ce opar\u0142a scenariusz na w\u0142asnych do\u015bwiadczeniach, ale nie zamyka to jej filmu na wiele interpretacji \u2013 mo\u017cna go czyta\u0107 zar\u00f3wno przez pryzmat depresji poporodowej, jak i rosn\u0105cego braku zaufania do lekarzy. Gatunkowe poszukiwania wok\u00f3\u0142 do\u015bwiadczenia ci\u0105\u017cy i najwcze\u015bniejszego etapu macierzy\u0144stwa cz\u0119sto prowadz\u0105 filmowc\u00f3w na grunt horroru \u2013 Moder wybiera jednak konwencj\u0119 thrillera spiskowego w ponurej aurze zimnego, na wp\u00f3\u0142 opustosza\u0142ego Wiednia.", "country_year_duration": "Austria, Szwajcaria, Niemcy 2025 / 108\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:15"}], "url": "program/25/mothers-baby", "x": -5.012754440307617, "y": 6.892555236816406}, {"title": "Pierwsza osoba liczby mnogiej", "original_title": null, "director": "Sandro Aguilar", "section": "Fale", "description": "Wyobra\u017acie sobie odcinek specjalnyBia\u0142ego lotosuwyre\u017cyserowany przez Gaspara No\u00e9 specjalnie dla selekcjoner\u00f3w festiwalu w Rotterdamie. Brzmi jak niez\u0142y odlot? S\u0142usznie, boPierwsza osoba liczby mnogiejto film jedyny w swoim rodzaju. Re\u017cyser Sandro Aguilar zaprasza nas w nieskromne progi bur\u017cuazyjnej pary \u015bwi\u0119tuj\u0105cej 20. rocznic\u0119 \u015blubu. Aby uczci\u0107 t\u0119 wyj\u0105tkow\u0105 okazj\u0119 z odpowiednim dla swego statusu rozmachem, ma\u0142\u017conkowie zaplanowali wyjazd na tropikaln\u0105 wysp\u0119. Traf chce jednak, \u017ce przed wyruszeniem w drog\u0119 Mateus i Irene przyjmuj\u0105 szczepionk\u0119, kt\u00f3rej dzia\u0142anie dalece wymyka si\u0119 spod kontroli. Pod wp\u0142ywem specyfiku bohaterowie do\u015bwiadczaj\u0105 tyle\u017c malowniczych, co niepokoj\u0105cych wizji stawiaj\u0105cych pod znakiem zapytania fundamenty ich wsp\u00f3lnego \u015bwiata. Aguilar przygl\u0105da si\u0119 zdezorientowanym ma\u0142\u017conkom z ironi\u0105, ale chwilami pozwala sobie r\u00f3wnie\u017c na wsp\u00f3\u0142czucie. Dzielenie \u017cycia z drugim cz\u0142owiekiem zawsze przypomina przecie\u017c chodzenie po labiryncie, kt\u00f3ry w tym niecodziennym filmie osi\u0105ga szczeg\u00f3lnie wysoki poziom skomplikowania.", "country_year_duration": "Portugalia 2025 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 18 lip, 12:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 12:45"}], "url": "program/25/pierwsza-osoba-liczby-mnogiej", "x": -6.650254726409912, "y": 6.716452121734619}, {"title": "Perfect Days", "original_title": null, "director": "Wim Wenders", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Film tw\u00f3rcyLisbon StoryiNieba nad Berlinemto medytacja nad prostot\u0105 i pi\u0119knem \u017cycia. WPerfect DaysWim Wenders opowiada histori\u0119 japo\u0144skiegoeverymana, dla kt\u00f3rego ka\u017cdy dzie\u0144 wype\u0142niony jest czynno\u015bciami sk\u0142adaj\u0105cymi si\u0119 na poezj\u0119 codzienno\u015bci. Mieszkaj\u0105cy we wsp\u00f3\u0142czesnym Tokio Hirayama (w tej roli fantastyczny K\u014dji Yakusho, nagrodzony za swoj\u0105 rol\u0119 na festiwalu w Cannes) to cz\u0142owiek ma\u0142om\u00f3wny i zamkni\u0119ty w sobie, jednak przepe\u0142niony mi\u0142o\u015bci\u0105 do \u015bwiata i innych. Pod\u0105\u017caj\u0105c za bohaterem, odkrywamy kolejne rytua\u0142y, w kt\u00f3re anga\u017cuje si\u0119 on z ca\u0142kowitym oddaniem. Z czasem nawet prozaiczna praca Hirayamy, porz\u0105dkuj\u0105cego miejskie toalety (ka\u017cda jest architektonicznym arcydzie\u0142em), okazuje si\u0119 niezwyk\u0142ym ceremonia\u0142em. \u015acie\u017ck\u0105 d\u017awi\u0119kow\u0105 jego \u017cycia staj\u0105 si\u0119 harmonijne d\u017awi\u0119ki tokijskiej ulicy oraz utwory w wykonaniu The Velvet Underground, Lou Reeda, Patti Smith i Niny Simone. Film Wendersa to uzdrawiaj\u0105ce kino zmieniaj\u0105ce codzienno\u015b\u0107 w magi\u0119.", "country_year_duration": "Japonia, Niemcy 2023 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/perfect-days", "x": -7.030337333679199, "y": -0.263870507478714}, {"title": "Ja jestem pie\u015bni\u0105", "original_title": "I, The Song", "director": "Dechen Roder", "section": "Fale", "description": "Podobno Bhutan jest najszcz\u0119\u015bliwszym krajem na \u015bwiecie, ale pracuj\u0105ca w szkole Nima (Tandin Bidha) raczej nie zgodzi\u0142aby si\u0119 z t\u0105 opini\u0105. W gabinecie dyrektora nauczycielka dowiaduje si\u0119, \u017ce w sieci hula amatorskie nagranie porno z ni\u0105 w roli g\u0142\u00f3wnej. Mimo \u017ce zarzeka si\u0119, \u017ce to nie ona, zostaje odsuni\u0119ta od pracy z dzie\u0107mi. Punkt wyj\u015bcia jak zNiefortunnego numerku lub szalonego pornoznajdujew Ja jestem pie\u015bni\u0105nieoczekiwane rozwini\u0119cie: by oczy\u015bci\u0107 swoje imi\u0119, Nima wyrusza na poszukiwania sobowt\u00f3rki. Wpada na trop niejakiej Meto, ale by j\u0105 odnale\u017a\u0107 i przerwa\u0107 ci\u0105\u017c\u0105c\u0105 nad ni\u0105 kl\u0105tw\u0119, musi odda\u0107 si\u0119 pie\u015bni... Magiczne d\u017awi\u0119ki po\u0142\u0105cz\u0105 dwie przestrzenie czasowe i dwie bardzo podobne, a jednocze\u015bnie bardzo r\u00f3\u017cne dziewczyny \u2013 a mo\u017ce, jak wPodw\u00f3jnym \u017cyciu WeronikiKie\u015blowskiego, s\u0105 one tylko wariantem jednej i tej samej osoby? Niezwyk\u0142y film Dechen Roder, rozbrzmiewaj\u0105cy wiekowymi bhuta\u0144skimi pie\u015bniami i wsp\u00f3\u0142czesnymi kawa\u0142kami popowymi, stanowi namys\u0142 nad sytuacj\u0105 kobiet w \u015bwiecie, gdzie buddyjskie tradycje \u015bcieraj\u0105 si\u0119 z wyzwaniami XXI wieku. AutorkaMiodu dla dakinistworzy\u0142a film nastrojowy i oniryczny, niekiedy jednak przera\u017caj\u0105cy jak z\u0142y sen.", "country_year_duration": "Bhutan, Norwegia, W\u0142ochy, Francja 2024 / 113\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:15"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:15"}], "url": "program/25/ja-jestem-piesnia", "x": -7.566152572631836, "y": 1.832297444343567}, {"title": "Trzy mi\u0142o\u015bci", "original_title": "Three Loves", "director": "\u0141ukasz Grzegorzek", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Lena (Marta Nieradkiewicz), 40-letnia aktorka, \u015bwie\u017co po rozwodzie, chce u\u0142o\u017cy\u0107 wszystko na nowo. Gotowa na zmiany, szybko wpada w obj\u0119cia t\u0119tni\u0105cej nocnym \u017cyciem Warszawy, a zaraz potem Kundla (Mieszko Chomka) \u2013 m\u0142odego, charyzmatycznego studenta. Ich zwi\u0105zek to eksplozja nami\u0119tno\u015bci, w kt\u00f3rej stopniowo rozmywaj\u0105 si\u0119 granice mi\u0119dzy blisko\u015bci\u0105 i po\u017c\u0105daniem. Tymczasem Jan (Marcin Czarnik), by\u0142y m\u0105\u017c Leny i ceniony prawnik, nie potrafi pogodzi\u0107 si\u0119 z ko\u0144cem ich ma\u0142\u017ce\u0144stwa. Aplikacja szpiegowska zainstalowana na telefonie Leny oraz wynaj\u0119te mieszkanie naprzeciw jej okien staj\u0105 si\u0119 narz\u0119dziami kontroli nad kobiet\u0105. Czy to jeszcze nieszcz\u0119\u015bliwa mi\u0142o\u015b\u0107, czy ju\u017c niebezpieczna obsesja? Balansuj\u0105c mi\u0119dzy romansem a thrillerem erotycznym, Grzegorzek tworzy zmys\u0142owy, prowokuj\u0105cy \u2013 ale z charakterystyczn\u0105 dla siebie szczypt\u0105 humoru \u2013 portret relacji we wsp\u00f3\u0142czesnym \u015bwiecie. To opowie\u015b\u0107 o tym, \u017ce mi\u0142o\u015b\u0107 mo\u017ce by\u0107 pi\u0119kna, toksyczna, szalona i nieprzyzwoicie prawdziwa. A niekt\u00f3re pary potrzebuj\u0105 trzeciej szansy.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 99\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:15"}], "url": "program/25/trzy-milosci", "x": -2.1582958698272705, "y": 7.186546325683594}, {"title": "Powr\u00f3t do rodziny", "original_title": "Back to the Family", "director": "\u0160ar\u016bnas Bartas", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Do nienazwanej wioski na litewskiej prowincji wraca Simona (Neringa Puidokait\u0117). Wszyscy m\u0142odzi dawno ju\u017c st\u0105d wyjechali do miasta w poszukiwaniu pracy. Dziewczyna wysiada z autobusu, musi jeszcze przej\u015b\u0107 spory kawa\u0142ek. W ko\u0144cu niepewnie wchodzi do domu, gdzie si\u0119 wychowa\u0142a, drzwi s\u0105 otwarte. Znajduje tam matk\u0119, jakby zastyg\u0142\u0105 od lat nad butelk\u0105 piwa, witaj\u0105cego j\u0105 czule (mo\u017ce a\u017c nazbyt?) ojca oraz ukochan\u0105 babci\u0119, kt\u00f3ra nie wstaje ju\u017c z \u0142\u00f3\u017cka \u2013 wszyscy m\u00f3wi\u0105, \u017ce umiera. Czy przeczuwaj\u0105c to, wr\u00f3ci\u0142a, \u017ceby si\u0119 z ni\u0105 po\u017cegna\u0107? A mo\u017ce by rozm\u00f3wi\u0107 si\u0119 z rodzicami, kt\u00f3rzy j\u0105 skrzywdzili? Nie b\u0119dzie to \u0142atwy czas \u2013 by\u0107 mo\u017ce jednak konieczny. R\u00f3wnie\u017c tym razem \u0160ar\u016bnas Bartas, bohater retrospektywy podczas 15. edycji Nowych Horyzont\u00f3w, nie unika trudnych temat\u00f3w, skupiaj\u0105c si\u0119 \u2013 czy wr\u0119cz medytuj\u0105c \u2013 nad poradzieckim dziedzictwem, przenoszon\u0105 z pokolenia na pokolenie traum\u0105, ale te\u017c sposobami na prze\u0142amanie marazmu.Powrotem do rodzinyikona litewskiego kina powraca po pi\u0119ciu latach odPo zmierzchu, kt\u00f3re mia\u0142o mie\u0107 premier\u0119 na festiwalu w Cannes w 2020 roku, pami\u0119tnej edycji ostatecznie odwo\u0142anej ze wzgl\u0119du na pandemi\u0119 koronawirusa.", "country_year_duration": "Litwa, Francja, Polska, \u0141otwa 2025 / 91\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 26 lip, 18:45"}], "url": "program/25/powrot-do-rodziny", "x": -5.957217216491699, "y": 4.200486183166504}, {"title": "B\u0142\u0119kitny szlak", "original_title": null, "director": "Gabriel Mascaro", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Sensacja ostatniego Berlinale, gdzieB\u0142\u0119kitny szlakrozkocha\u0142 w sobie publiczno\u015b\u0107 (nieko\u0144cz\u0105ce si\u0119 owacje) oraz juror\u00f3w, kt\u00f3rzy przyznali mu Srebrnego Nied\u017awiedzia. Nie powinno to dziwi\u0107 publiczno\u015bci Nowych Horyzont\u00f3w, kt\u00f3ra nieskr\u0119powan\u0105 wyobra\u017ani\u0119 Gabriela Mascaro pozna\u0142a ju\u017c przy okazjiBoskiej mi\u0142o\u015bci(19. NH). Tym razem brazylijski re\u017cyser przygotowa\u0142 co\u015b jeszcze bardziej szalonego: tropikalne science fiction na statku p\u0142yn\u0105cym przez Amazoni\u0119, kt\u00f3rego pasa\u017cerowie wkrapiaj\u0105 sobie do oka b\u0142\u0119kitny \u015bluz \u015blimaka. W ten szalony rejs zabierze nas 77-letnia Tereza (kapitalna Denise Weinberg), kt\u00f3ra pocz\u0105tkowo wcale nie wydaje si\u0119 skora do przygody. Kobieta mieszka sama w ma\u0142ym domku, pracuje w przetw\u00f3rni krokodyli, prowadzi zwyczajne \u017cycie. Na to jednak coraz mocniej zaczyna wp\u0142ywa\u0107 polityka rz\u0105du, zdejmuj\u0105cego z m\u0142odych ci\u0119\u017car opieki nad starszymi, gdy ci staj\u0105 si\u0119 niezdolni do pracy. Separowani s\u0105 wtedy w specjalnych koloniach, dok\u0105d jednak Tereza si\u0119 nie spieszy. Ma jeszcze marzenie do spe\u0142nienia\u2026Mascaro w imponuj\u0105cy spos\u00f3b redefiniuje gatunek kina przygodowego oraz konstrukcj\u0119 jego bohatera.B\u0142\u0119kitny szlakzach\u0119ca do oporu wobec z\u0142ych rz\u0105d\u00f3w, ale te\u017c do czerpania z \u017cycia prawdziwej rado\u015bci. Bez wzgl\u0119du na to, w jakim jest si\u0119 wieku.", "country_year_duration": "Brazylia, Meksyk, Chile, Holandia 2025 / 86\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/blekitny-szlak", "x": -6.662897109985352, "y": -1.794871211051941}, {"title": "Wniebowst\u0105pienie", "original_title": null, "director": "Pedro Peralta", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Nakr\u0119cony w 2016 roku, wielokrotnie nagradzany kr\u00f3tki metra\u017c Pedra Peralty (wed\u0142ug Jo\u00e3o Botelho jednego z najbardziej obiecuj\u0105cych tw\u00f3rc\u00f3w m\u0142odego pokolenia) wci\u0105\u017c kr\u0105\u017cy po \u015bwiecie. Wreszcie dotar\u0142 do Polski\u00a0\u2013 film po\u017cegnanie, film pieta, obraz religijny opisuj\u0105cy cud. Film, kt\u00f3ry pozosta\u0142 w obiegu tak d\u0142ugo, nie uleg\u0142 przedawnieniu, nie spoczywa na nim ani jedna drobina kurzu. Nieodmiennie, raz za razem, z niebieskawego mroku wy\u0142ania si\u0119 w nim dzie\u0144 i gorycz, szale\u0144stwo smutku i nocy topnieje w porann\u0105 ros\u0119. M\u0119\u017cczy\u017ani i kobiety z dalekiego kraju, z odleg\u0142ego czasu dyskretnie i niemal nieruchomo oddaj\u0105 si\u0119 tu rytua\u0142owi zawieszonemu pomi\u0119dzy \u017cyciem a \u015bmierci\u0105.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:15"}], "url": "program/25/wniebowstapienie", "x": -7.202518463134766, "y": -1.2010518312454224}, {"title": "To, co zabijasz", "original_title": "The Things You Kill", "director": "Alireza Khatami", "section": "Odkrycia", "description": "Elegancki dom, dobry samoch\u00f3d, wygodne \u017cycie. Wydaje si\u0119, \u017ce wykszta\u0142cony w Stanach wyk\u0142adowca Ali\u00a0\u2013\u00a0grany przez popularnego tureckiego aktora Ekina Ko\u00e7a znanego zGor\u0105cych dniEmina Alpera (23. NH)\u2013ma wszystko. Co\u015b jednak w jego \u017cyciu jakby si\u0119 zaci\u0119\u0142o: ci\u0119\u017cko chora matka wymaga coraz wi\u0119kszej opieki, na uczelni chc\u0105 go odsun\u0105\u0107 od prowadzenia zaj\u0119\u0107, na dodatek cho\u0107 stara si\u0119 z \u017con\u0105 o dziecko, to najnowsze wyniki bada\u0144 wskazuj\u0105 na niep\u0142odno\u015b\u0107. Ukojenie znajduje na dzia\u0142ce w g\u00f3rach, gdzie \u0142aduje baterie. I przy niej przyda\u0142aby mu si\u0119 jednak pomoc \u2013 ta przychodzi od niejakiego Rezy (Erkan Kol\u00e7ak K\u00f6stendil), ogrodnika, kt\u00f3ry motywuje go, by bardziej zdecydowanie poczyna\u0142 sobie z \u017cyciem, by \u201eby\u0142 m\u0119\u017cczyzn\u0105\u201d. Co to jednak znaczy? Jaki typ m\u0119sko\u015bci wybierze bohater? Nagrodzony za re\u017cyseri\u0119 na Sundance Alireza Khatami misternie konstruuje niepokoj\u0105c\u0105 opowie\u015b\u0107, balansuj\u0105c mi\u0119dzy dramatem psychologicznym a nietypowym westernem. Wykorzystuj\u0105c motyw sobowt\u00f3ra, przygl\u0105da si\u0119 wymaganiom stawianym wsp\u00f3\u0142czesnym m\u0119\u017cczyznom i sposobom postrzegania siebie, kt\u00f3rych niejednoznaczno\u015b\u0107 podkre\u015blaj\u0105 wTo, co zabijaszwysmakowane zdj\u0119cia Bartosza \u015awiniarskiego.", "country_year_duration": "Francja, Polska, Kanada, Turcja 2025 / 114\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:15"}], "url": "program/25/to-co-zabijasz", "x": -5.106651782989502, "y": 5.839582920074463}, {"title": "Harvest", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Ciemno\u015bci kryj\u0105 ziemi\u0119 \u2013 przynajmniej przed wzrokiem obcych. Bo o\u015bwiecenie nie jest potrzebne tej wiosce, funkcjonuj\u0105cej na w\u0142asnych zasadach, poza czasem. A jednak Historia jest nieub\u0142agana: o ziemi\u0119 i jej plony dopominaj\u0105 si\u0119 arystokraci, kt\u00f3rzy chc\u0105 wie\u015b zmodernizowa\u0107, a wi\u0119c tak\u017ce ograbi\u0107 z jej natury, \u017cyciodajnej i okrutnej jednocze\u015bnie. Walter Thirsk (\u015bwietna, niemal eteryczna rola Caleba Landry\u2019ego Jonesa), dobry duch spo\u0142eczno\u015bci i jej zarz\u0105dca z nadania zdziecinnia\u0142ego lorda (Harry Melling), pr\u00f3buje mediowa\u0107 z przedstawicielami w\u0142adc\u00f3w \u2013 wyja\u015bnia im cykl \u017cycia swojego mikro\u015bwiata, kt\u00f3ry zapewnia jego ludziom kruch\u0105 harmoni\u0119. Zmiana jest jednak nieuchronna. Prezentowane w konkursie g\u0142\u00f3wnym ostatniego festiwalu w WenecjiHarvestAthiny Rachel Tsangari przypominaj\u0105 powo\u0142ane do \u017cycia obrazy Pietera Bruegla. Nakr\u0119cony na ta\u015bmie 16 mm film zachwyca zdj\u0119ciami Seana Price\u2019a Williamsa (wsp\u00f3\u0142pracownik m.in. Alexa Rosa Perry\u2019ego i braci Safdie), meandryczn\u0105 narracj\u0105 rodem z ba\u015bni braci Grimm i bezwzgl\u0119dnym szacunkiem dla ludzi zwi\u0105zanych z ziemi\u0105 \u2013 na dobre i z\u0142e.", "country_year_duration": "Wielka Brytania, Niemcy, USA, Francja, Grecja 2024 / 131\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 19 lip, 16:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 9", "full_datetime": "wt 22 lip, 18:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 9", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "nd 27 lip, 19:15"}], "url": "program/25/harvest", "x": -5.400325298309326, "y": 8.15709400177002}, {"title": "Niebo spad\u0142o na ziemi\u0119", "original_title": null, "director": "Eryk Rocha, Gabriela Carneiro da Cunha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Czy naprawd\u0119 jeste\u015bcie naszymi sprzymierze\u0144cami?\u2013 pyta wprost do kamery starszy m\u0119\u017cczyzna z ludu Janomam\u00f3w. Nic dziwnego, \u017ce nie ufa filmowcom: Janomamowie doznali z r\u0105k bia\u0142ych ludzi niemal wy\u0142\u0105cznie krzywdy. Rabunkowa gospodarka prowadzona przez korporacje rujnuje ich ziemie, nielegalni poszukiwacze z\u0142ota \u2013 jedna z plag Amazonii \u2013 tak\u017ce stanowi\u0105 \u015bmiertelne zagro\u017cenie. Jednak Eryk Rocha i Gabriela Carneiro da Cunha nie traktuj\u0105 Janomam\u00f3w w kategoriach antropologicznej ciekawostki. Opieraj\u0105c si\u0119 na ksi\u0105\u017cceThe Falling Sky, kt\u00f3r\u0105 40 lat temu szaman plemienia\u00a0Davi Kopenawa (pojawiaj\u0105cy si\u0119 zreszt\u0105 na ekranie) napisa\u0142 wsp\u00f3lnie z francuskim naukowcem Bruce\u2019em Albertem, re\u017cyserzy oddaj\u0105\u00a0g\u0142os rdzennym mieszka\u0144com. To ich punkt widzenia, ich mitologia, gniew, nadzieje i \u017cycie w wiecznej drodze dominuj\u0105 na ekranie. Film powsta\u0142 zreszt\u0105 nie tylko za zgod\u0105 Janomam\u00f3w, lecz r\u00f3wnie\u017c przy ich wsp\u00f3\u0142udziale. Pi\u0119knie sfilmowany, poetycki, transowy dokument nie pr\u00f3buje niczego obja\u015bnia\u0107 \u201ezachodniemu\u201d widzowi, za to przywraca Janomamom podmiotowo\u015b\u0107. Tak si\u0119 robi kino postkolonialne, zrywaj\u0105ce z narracj\u0105 narzucon\u0105 wieki wcze\u015bniej przez naje\u017ad\u017ac\u00f3w z Europy.", "country_year_duration": "Brazylia, W\u0142ochy 2024 / 110\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 27 lip, 16:00"}], "url": "program/25/niebo-spadlo-na-ziemie", "x": -5.718903541564941, "y": -2.7343733310699463}, {"title": "Niejadek", "original_title": "Picky Eater", "director": "Ewa Japola", "section": "Shortlista", "description": "Id\u0119 o zak\u0142ad, \u017ce histori\u0119 o Dawidzie i Goliacie opowiadano ju\u017c wiele razy, ale niecz\u0119sto w konwencji slapsticku. W\u0142a\u015bnie na takie rozwi\u0105zanie odwa\u017cy\u0142a si\u0119 Ewa Japola, kt\u00f3ra w jednym naro\u017cniku ustawi\u0142a mog\u0105cego liczy\u0107 tylko na w\u0142asny entuzjazm i spryt ch\u0142opca Jerzyka, a w drugim \u2013\u00a0uzbrojonego w przywo\u0142uj\u0105cy do porz\u0105dku gwizdek, krzepkiego Kucharza. Pozornie stawka tego nier\u00f3wnego pojedynku dotyczy zmuszenia Jerzyka do zjedzenia nieapetycznie wygl\u0105daj\u0105cej porcji burak\u00f3w, ale wszyscy wiemy, \u017ce tak naprawd\u0119 chodzi o co\u015b wi\u0119cej. Ch\u0142opiec walczy nie tylko o w\u0142asn\u0105 wolno\u015b\u0107 kulinarn\u0105, lecz \u2013 z szelmowskim, anarchistycznym wdzi\u0119kiem \u2013 reprezentuje nas wszystkich w starciu z t\u0119p\u0105 si\u0142\u0105 stoj\u0105c\u0105 na stra\u017cy absurdalnych regu\u0142 i nakaz\u00f3w.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 14\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/niejadek", "x": -1.9311994314193726, "y": 8.906510353088379}, {"title": "IP Group Ambient Room #9: betwin", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Scena Artystyczna", "description": "Co roku przestrze\u0144 IP Studio, prowadzona we Wroc\u0142awiu przez kolektyw artystyczny IP Group, przekszta\u0142ca si\u0119 w Ambient Room \u2014 immersyjne \u015brodowisko z pogranicza sztuki, technologii i do\u015bwiadczenia cielesnego. Wykorzystuj\u0105c zar\u00f3wno media cyfrowe, jak i analogowe, projektujemy przestrze\u0144, w kt\u00f3rej d\u017awi\u0119k, \u015bwiat\u0142o i obiekty wp\u0142ywaj\u0105 na percepcj\u0119, zmieniaj\u0105 nasze nawyki poznawcze i otwieraj\u0105 nowe \u015bcie\u017cki postrzegania. betwin to \u015brodowisko zawieszone pomi\u0119dzy - w stanie liminalno\u015bci i niedookre\u015blenia. Z ka\u017cd\u0105 chwil\u0105 wymyka si\u0119, morfuje w nieoczywistym kierunku. Chcemy poby\u0107 w tej ambiwalencji i niepewno\u015bci, oddali\u0107 od tego, co utwierdza i zatrzymuje, odkrywa\u0107 to, co jeszcze nie nabra\u0142o swojej formy, co nie przynale\u017cy, nie jest zdefiniowane, co transformuje i nie jest jeszcze usztywnione. Chcemy poby\u0107 w tej migotliwej chwili, zanim co\u015b stanie si\u0119 czym\u015b - zanim przyjmie nazw\u0119, funkcj\u0119, form\u0119.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/ip-group-ambient-room-9-betwin", "x": 7.702147006988525, "y": 0.5679236650466919}, {"title": "Grand Tour", "original_title": null, "director": "Miguel Gomes", "section": "Sezon", "description": "Jeden z najbardziej niezwyk\u0142ych film\u00f3w tegorocznego festiwalu w Cannes (nagroda za re\u017cyseri\u0119). Miguel Gomes wraca do stylistyki znanej z jego najs\u0142ynniejszego filmuTabu.Grand Tourto osobliwa opowie\u015b\u0107 o narzeczonych, roz\u0142\u0105czonych na azjatyckich rubie\u017cach, kt\u00f3ra urzeka b\u0142yskotliwym po\u0142\u0105czeniem poetyckiego trawelogu z kinem drogi. Portugalczyk \u0142\u0105czy wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 z histori\u0105, humor z melancholi\u0105, refleksj\u0119 nad kolonizatorsk\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105 z fascynacj\u0105 azjatyckimi kulturami. Zabiera nas w dzik\u0105 odysej\u0119 od Singapuru, przez Tajlandi\u0119, Wietnam i Filipiny, po Japoni\u0119 i Chiny. Znajdziemy tu elementy kina niemego czy teatru cieni, a tak\u017ce sztuki uliczne, oper\u0119 i medytacj\u0119 \u2013 to naprawd\u0119 fascynuj\u0105ca mieszanka. Gomes \u017congluje konwencjami i zmienia j\u0119zyki, cz\u0119sto pozostawiaj\u0105c zagubionych bohater\u00f3w \u2013 \u201eobcych\u201d \u2013 poza kadrem. Mo\u017ce s\u0105 tylko duchami zapomnianych kochank\u00f3w? Kino z dusz\u0105, pe\u0142ne zachwytu nad \u015bwiatem.", "country_year_duration": "Portugalia, W\u0142ochy, Francja 2024 / 128\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}], "url": "program/25/grand-tour", "x": -8.115959167480469, "y": -0.42962250113487244}, {"title": "Muse", "original_title": null, "director": "Pawe\u0142 Pawlikowski", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Jedyne w swoim rodzaju trio Pawlikowski \u2013 Bela \u2013 Masecki zaprasza na go\u015bcinny wyst\u0119p na jednej z greckich wysp. Zwodniczo pi\u0119kna sceneria s\u0142u\u017cy tw\u00f3rcom za t\u0142o tragikomicznej opowie\u015bci o grze, jak\u0105 podejmuj\u0105 zapatrzony w siebie pianista (Marcin Masecki) i jego \u017c\u0105dna uwagi muza (Ma\u0142gorzata Bela). W ramach tej trwaj\u0105cej sze\u015b\u0107 minut miniatury r\u00f3wnie przewrotny pojedynek odbywa si\u0119 na p\u0142aszczy\u017anie j\u0119zyka filmu \u2013\u00a0klasyka spod znaku kina niemego rywalizuje z nowoczesno\u015bci\u0105, a elegancja zderza si\u0119 z b\u0142aze\u0144sk\u0105 dezynwoltur\u0105.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 6\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/muse", "x": -5.982675552368164, "y": 9.023847579956055}, {"title": "Nadzy", "original_title": "Naked", "director": "Mike Leigh", "section": "Istoty Nocy", "description": "Wielokrotnie nagradzany, jeden z najbardziej ponurych i kontrowersyjnych film\u00f3w Mike\u2019a Leigh \u2013 re\u017cysera, kt\u00f3ry nawet je\u015bli dotyka trudnych spraw, zwykle rozbija mrok humorem i wiar\u0105 w relacje mi\u0119dzyludzkie. Jednak wNagichtrudno doszukiwa\u0107 si\u0119 nadziei. Johhny, dwudziestoparoletni ch\u0142opak z Manchesteru, przyje\u017cd\u017ca do Londynu, do domu swojej by\u0142ej dziewczyny Louise. Nie t\u0142umaczy, dlaczego przyjecha\u0142. Nie oferuje te\u017c czu\u0142o\u015bci: poni\u017ca i obra\u017ca Louise, ma romans z jej wsp\u00f3\u0142lokatork\u0105, krzywdz\u0105c obie, emocjonalnie i seksualnie. Po czym rusza w noc, nieustannie, rozpaczliwie w\u015bciek\u0142y, wypluwaj\u0105c z siebie pseudointelektualne tyrady, ostentacyjnie nienawistny i cyniczny wobec wszystkiego i wszystkich, kt\u00f3rych napotka na swej drodze. A przede wszystkim \u2013 wobec samego siebie. Jego kompulsywna tu\u0142aczka prowadzi przez najciemniejsze zau\u0142ki, pe\u0142ne pogubionych, nieszcz\u0119\u015bliwych, zmarnowanych ludzi.Nadzyto nie tylko wiwisekcja autonienawi\u015bci i wynikaj\u0105cej z niej przemocowo\u015bci, ale i diagnoza spo\u0142eczna, niemal\u017ce apokaliptyczna. To tak\u017cetour de forceDavida Thewlisa w roli Johnny\u2019ego (najlepszy aktor festiwalu w Cannes), jednego z najbrutalniejszych i najnieszcz\u0119\u015bliwszych strace\u0144c\u00f3w kina brytyjskiego.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/nadzy", "x": -5.436835289001465, "y": 0.5024595260620117}, {"title": "\u015acie\u017cka czasu", "original_title": null, "director": "Kateryna Gornostai", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Drugi rok rosyjskiej inwazji ogl\u0105dany z perspektywy uczni\u00f3w i nauczycieli szk\u00f3\u0142. Od najm\u0142odszych, dopiero zaczynaj\u0105cych edukacj\u0119, po maturzyst\u00f3w, kt\u00f3rzy musz\u0105 zdecydowa\u0107, jak b\u0119dzie wygl\u0105da\u0107 ich dalsze \u017cycie: czy wybra\u0107 studia, czy wst\u0105pi\u0107 do armii? Mog\u0142oby si\u0119 wydawa\u0107, \u017ce \u017cycie w cieniu wojny toczy si\u0119 zaskakuj\u0105co normalnym torem. Nastolatkowie przygotowuj\u0105 si\u0119 do egzamin\u00f3w, maturzy\u015bci \u015bwi\u0119tuj\u0105 koniec szko\u0142y, rodzice wyk\u0142\u00f3caj\u0105 si\u0119 z urz\u0119dnikami w sprawie przed\u0142u\u017caj\u0105cej si\u0119 w niesko\u0144czono\u015b\u0107 odbudowy plac\u00f3wki zniszczonej w Borodziance w marcu 2022 roku. Ale wojna ca\u0142y czas wdziera si\u0119 w rzeczywisto\u015b\u0107. Dzieci ucz\u0105 si\u0119 rozpoznawa\u0107 podrzucane przez wroga pu\u0142apki, nastolatkowie maj\u0105 zaj\u0119cia z pierwszej pomocy, chodz\u0105 na strzelnice. Alarmy przeciwlotnicze wymuszaj\u0105 przerwy w lekcjach, a na terenach okupowanych zaj\u0119cia odbywaj\u0105 si\u0119 online. Pogrzeb dyrektorki szko\u0142y w Romnym, kt\u00f3ra zgin\u0119\u0142a podczas rosyjskiego ataku, jednoczy spo\u0142eczno\u015b\u0107 w b\u00f3lu i bezsilno\u015bci. Kateryna Gornostai nie musi pokazywa\u0107 zdj\u0119\u0107 z frontu czy z miast pod ostrza\u0142em rakiet, by przypomnie\u0107 o potwornej cenie, jak\u0105 Ukraina p\u0142aci za ka\u017cdy dzie\u0144 wojny.", "country_year_duration": "Ukraina, Francja, Holandia, Luksemburg 2025 / 125\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 19 lip, 09:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/sciezka-czasu", "x": -3.362541913986206, "y": 5.71150541305542}, {"title": "Chevalier", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Sze\u015bciu m\u0119\u017cczyzn w r\u00f3\u017cnym wieku na \u0142odzi po\u015brodku Morza Egejskiego urz\u0105dza zawody. Nie liczy si\u0119 nagroda, stawk\u0105 jest tytu\u0142 \u201enajlepszego\u201d. We wszystkim i bez najmniejszych w\u0105tpliwo\u015bci. Zaczyna si\u0119 podjazdowa wojna na wra\u017cliwe samcze ego, bratob\u00f3jcza, czasem kuriozalna rywalizacja o prymat w osobliwym stadzie, a w gr\u0119 wchodz\u0105 wszelkie mo\u017cliwe konkurencje. \u0141atwo si\u0119 domy\u015bli\u0107, \u017ce droga do zwyci\u0119stwa b\u0119dzie d\u0142uga i kr\u0119ta, bo kiedy nie ma zasad, budz\u0105 si\u0119 pierwotne instynkty. Athina Rachel Tsangari \u015bwietnie odnajduje si\u0119 w wymy\u015blonym przez siebie m\u0119skim \u015bwiecie (scenariusz napisa\u0142a we wsp\u00f3\u0142pracy z Efthymisem Filippou, inn\u0105 kluczow\u0105 postaci\u0105 greckiej nowej fali, sta\u0142ym wsp\u00f3\u0142pracownikiem Yorgosa Lanthimosa i Babisa Makridisa). Szuka w nim absurd\u00f3w i pi\u0119tnuje czcze przechwa\u0142ki, stawiaj\u0105c przed bohaterami skomplikowane wyzwania i pr\u00f3by charakter\u00f3w.Chevalierto film o duchu wsp\u00f3\u0142zawodnictwa \u2013 trafny, przenikliwy, niezwykle precyzyjny. Krytyk \u201eIndiewire\u201d okre\u015bli\u0142 go mianempomys\u0142owego, intryguj\u0105cego i niezwykle oryginalnego studium charakter\u00f3w, kt\u00f3re s\u0142u\u017cy za metafor\u0119 wsp\u00f3\u0142czesnych problem\u00f3w Grecji.Chevalierby\u0142 pokazywany m.in. na festiwalach w Locarno i Toronto, a tak\u017ce na Nowych Horyzontach.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 26 lip, 12:45"}], "url": "program/25/chevalier", "x": -5.699910640716553, "y": 9.651114463806152}, {"title": "Vermiglio", "original_title": null, "director": "Maura Delpero", "section": "Fale", "description": "Jeden z najwi\u0119kszych przeboj\u00f3w w\u0142oskiego kina,Vermiglioto opowie\u015b\u0107 o mi\u0142o\u015bci, zdradzie i odkupieniu, osadzona w surowym, osza\u0142amiaj\u0105co pi\u0119knym krajobrazie w\u0142oskich Alp. Zainspirowana histori\u0105 w\u0142asnej rodziny Maura Delpero \u2013 jedna z najciekawszych w\u0142oskich re\u017cyserek \u2013 portretuje \u00a0\u017cycie ma\u0142ej spo\u0142eczno\u015bci w czasie wielkich przemian. Rozgrywaj\u0105cy si\u0119 w 1944 roku, w ostatnich miesi\u0105cach II wojny \u015bwiatowej dramat opowiada o rodzinie, kt\u00f3rej \u017cycie zmienia pojawienie si\u0119 we wsi dezertera. Ch\u0142opak wi\u0105\u017ce si\u0119 z jedn\u0105 z c\u00f3rek miejscowego nauczyciela. Subtelny film Delpero jest jak poczt\u00f3wka wys\u0142ana w przysz\u0142o\u015b\u0107, pod \u015bniegiem, kostiumem i pieczo\u0142owicie oddanymi detalami surowej egzystencji kryje si\u0119 porywaj\u0105ca, \u017cywa, przejmuj\u0105ca historia o tym, jak wp\u0142ywaj\u0105 na nas odleg\u0142e zdarzenia i decyzje. Zniuansowany, pe\u0142en emocjiVermigliozdoby\u0142 Nagrod\u0119 Jury festiwalu w Wenecji, by\u0142 te\u017c w\u0142oskim kandydatem do Oscara.", "country_year_duration": "W\u0142ochy, Francja, Belgia 2024 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:00"}], "url": "program/25/vermiglio", "x": -7.8940653800964355, "y": 4.320870399475098}, {"title": "Wietrze, m\u00f3w do mnie", "original_title": null, "director": "Stefan Djordjevi\u0107", "section": "Odkrycia", "description": "Rewelacja tegorocznego festiwalu w Rotterdamie. Debiutuj\u0105cy w pe\u0142nym metra\u017cu Stefan Djordjevi\u0107 wraca w rodzinne strony, by nakr\u0119ci\u0107 dokument o swojej matce. Trudno mu si\u0119 dziwi\u0107, bo spotkanie tych dwojga ma spory potencja\u0142 dramaturgiczny \u2013 podczas gdy m\u0119\u017cczyzna jest zaprzysi\u0119g\u0142ym racjonalist\u0105, kobieta \u015bmia\u0142o zwraca si\u0119 ku metafizyce. Rzeczywisto\u015b\u0107 bole\u015bnie wdziera si\u0119 jednak w \u017cycie Stefana i zmusza go do porzucenia pierwotnej koncepcji. Dokument zaczyna wi\u0119c przeplata\u0107 si\u0119 z fikcj\u0105, a opowie\u015b\u0107 o zderzeniu \u015bwiatopogl\u0105d\u00f3w ust\u0119puje miejsca kronice prze\u017cywania \u017ca\u0142oby. Cho\u0107 Djordjevi\u0107\u00a0opowiada o do\u015bwiadczeniu granicznym, nie porzuca przy tym obecnej w filmie od samego pocz\u0105tku \u0142agodno\u015bci. WWietrze, m\u00f3w do mnieopisuje przede wszystkim proces cierpliwego i pe\u0142nego nadziei poszukiwania \u015blad\u00f3w zostawionych w \u015bwiecie przez ukochane osoby. Wypatruj\u0105c znak\u00f3w z rzeczywisto\u015bci, do\u015bwiadczaj\u0105c niedocenianej wcze\u015bniej blisko\u015bci z natur\u0105, zadaje tak\u017ce pytanie o to, czy matka, kt\u00f3r\u0105 w takich chwilach nazywa\u0142 pieszczotliwie \u201emoj\u0105 hipisk\u0105\u201d, na pewno nie mia\u0142a racji, gdy przekonywa\u0142a, \u017ce cz\u0142owiek jest w stanie kontrolowa\u0107 wiatr za pomoc\u0105 si\u0142y woli?", "country_year_duration": "Serbia, S\u0142owacja, Chorwacja 2025 / 99\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "nd 20 lip, 22:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 19:00"}], "url": "program/25/wietrze-mow-do-mnie", "x": -7.442114353179932, "y": 3.679490089416504}, {"title": "Sir\u00e2t", "original_title": null, "director": "Oliver Laxe", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Najbardziej wystrza\u0142owy film tegorocznego festiwalu w Cannes, gdzie zas\u0142u\u017cenie otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 Jury. Ojciec (\u015bwietny Sergi L\u00f3pez) rozpaczliwie szuka c\u00f3rki na nielegalnych, pustynnych imprezach rave\u2019owych w Maroku. Po kilku dniach tu\u0142aczki trafia na band\u0119 kolorowych outsider\u00f3w i wraz z nimi zmierza tu\u017c pod granic\u0119 z Mauretani\u0105, gdzie sytuacja wymyka si\u0119 spod kontroli\u2026Sir\u00e2tto odjazdowe po\u0142\u0105czenie survivalowego thrillera spod znakuCeny strachuczyMad Maxaz krytyczn\u0105 perspektyw\u0105Zabriskie PointAntonioniego. Fenomenalnie nakr\u0119cony film autora pami\u0119tnejSi\u0142y ogniaOlivera Laxe trzyma w napi\u0119ciu, zachwyca elektryzuj\u0105c\u0105 \u015bcie\u017ck\u0105 d\u017awi\u0119kow\u0105 Kangdinga Raya i nie daje o sobie zapomnie\u0107. To film-przygoda, kt\u00f3rego rewersem jest zaskakuj\u0105ca refleksja o wsp\u00f3\u0142czesnym eskapizmie \u2013 polityka dopadnie nas zawsze i wsz\u0119dzie, a otaczaj\u0105ca nas rzeczywisto\u015b\u0107 to istne pole minowe (dos\u0142ownie).", "country_year_duration": "Hiszpania, Francja 2025 / 120\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/sirat", "x": -8.25577449798584, "y": 0.6167832612991333}, {"title": "Ziemia w transie", "original_title": null, "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Pe\u0142na zjadliwej ironii opowie\u015b\u0107 o Paulu Martinsie, dziennikarzu i poecie uwik\u0142anym w polityczn\u0105 walk\u0119 o w\u0142adz\u0119. Przechodz\u0105c mi\u0119dzy zwa\u015bnionymi obozami, m\u0119\u017cczyzna zatraca w\u0142asny moralny kompas, sprzeniewierza si\u0119 temu, w co kiedy\u015b wierzy\u0142. Po raz pierwszy w swojej karierze Glauber Rocha o wsp\u00f3\u0142czesnych problemach Ameryki Po\u0142udniowej m\u00f3wi\u0142 wprost, cho\u0107 i tak musia\u0142 uciec si\u0119 do metafory: akcja nie toczy si\u0119 w Brazylii, lecz w fikcyjnej Republice Eldorado. Brazylijska dyktatura pr\u00f3bowa\u0142a wstrzyma\u0107 dystrybucj\u0119 filmu, twierdz\u0105c, \u017ce godzi w dobre imi\u0119 kraju \u2013 cho\u0107 tematy, kt\u00f3re porusza\u0142 Rocha nie by\u0142y obce wi\u0119kszo\u015bci pa\u0144stw regionu. W\u0142adze zezwoli\u0142y na jego pokazywanie dopiero po g\u0142o\u015bnych protestach artyst\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata. Rocha chcia\u0142 widzie\u0107 wZiemi w transiedzie\u0142o, kt\u00f3re pozwoli przetrwa\u0107 cinema novo, rozgrzeje dyskusje zgaszone przez cenzur\u0119. Jednocze\u015bnie przyznawa\u0142, \u017ce kr\u0119ci\u0142 sw\u00f3j film z odraz\u0105, poniewa\u017c gardzi\u0142 wszystkim, co reprezentuj\u0105 jego bohaterowie: polityczn\u0105 ambiwalencj\u0105, serwilizmem, zdrad\u0105 w\u0142asnych idea\u0142\u00f3w, obietnicami bez pokrycia, maczystowskim pokazem si\u0142y. I po raz kolejny trafi\u0142 w czu\u0142y punkt:Ziemi\u0119 w transiekrytykowali zar\u00f3wno prawicowi dziennikarze, jak i \u015brodowiska skrajnie lewicowe. A Rocha zn\u00f3w udowodni\u0142, \u017ce kino \u2013 cho\u0107 nie niesie odpowiedzi na problemy\u00a0spo\u0142eczne \u2013 daje przestrze\u0144, by o nich powa\u017cnie dyskutowa\u0107.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 19 lip, 16:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:00"}], "url": "program/25/ziemia-w-transie", "x": -6.353749752044678, "y": -4.144895553588867}, {"title": "Glorious Summer", "original_title": null, "director": "Helena Ganjalyan, Bartosz Szpak", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Do zako\u0144czenia wspania\u0142ego lata zosta\u0142o siedem dni \u2013 s\u0142yszymy komunikat wybrzmiewaj\u0105cy we wn\u0119trzach renesansowego pa\u0142acu i w jego sk\u0105panych w s\u0142o\u0144cu ogrodach. W posiad\u0142o\u015bci mieszkaj\u0105 trzy kobiety, kt\u00f3rych wszystkie potrzeby, jak si\u0119 pocz\u0105tkowo wydaje, s\u0105 zaspokojone. Maj\u0105 wikt i opierunek, czas na relaks, praktykuj\u0105 wdzi\u0119czno\u015b\u0107 i w ramach rozwoju osobistego przyswajaj\u0105 kolejne j\u0119zyki. Na sielankowym obrazku dostatniego \u017cycia pojawiaj\u0105 si\u0119 jednak rysy \u2013 chocia\u017cby przez fakt, \u017ce rezydencji nie wolno opuszcza\u0107. Korzystaj\u0105ce z jej urok\u00f3w osoby zaczynaj\u0105 si\u0119 dusi\u0107 w z\u0142otej klatce, przymus samodoskonalenia coraz bardziej przypomina tresur\u0119, a praktykowane tu rytua\u0142y \u2013 pranie m\u00f3zgu. C\u00f3\u017c to w og\u00f3le za kraina? Siedziba tajemniczej sekty, a mo\u017ce \u201etwierdza\u201d Europa? W swoim debiutanckim filmie Helena Ganjalyan i Bartosz Szpak badaj\u0105 granic\u0119 mi\u0119dzy bezpiecze\u0144stwem a wolno\u015bci\u0105, tworz\u0105c surrealistyczny obraz.Glorious Summerpremierowo pokazano na South by Southwest w Teksasie \u2013 jednym z najwa\u017cniejszych festiwali po\u015bwi\u0119conych kinu niezale\u017cnemu.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 90\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 24 lip, 10:00"}], "url": "program/25/glorious-summer", "x": -3.598323106765747, "y": 5.065274238586426}, {"title": "Magiczna farma", "original_title": "Magic Farm", "director": "Amalia Ulman", "section": "Front Wizualny", "description": "Szalona mi\u0119dzykulturowa komedia z gwiazdami ameryka\u0144skiego kina niezale\u017cnego, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych zobaczymy Chlo\u00eb Sevigny (Dzieciaki), Simona Rexa (Red Rocket) czy Alexa Wolffa (Dziedzictwo. Hereditary), a tak\u017ce sam\u0105 re\u017cyserk\u0119 \u2013 Amali\u0119 Ulman, znan\u0105 z pokazywanej na Nowych Horyzontach przed czterema latyPlanety. W\u00f3wczas rozprawia\u0142a si\u0119 z hiszpa\u0144skim konsumpcjonizmem i uzale\u017cnieniem od zewn\u0119trznych oznak dobrobytu, tym razem w centrum jej zainteresowania znajduje si\u0119 przemys\u0142 turystyczny i medialny. Edna (Sevigny) prowadzi program telewizyjny opowiadaj\u0105cy o dziwactwach z r\u00f3\u017cnych zak\u0105tk\u00f3w globu \u2013 a przynajmniej o tym, co jawi si\u0119 egzotyczne z ameryka\u0144skiego punktu widzenia. Ekipa jej \u201eriserczer\u00f3w\u201d wpada na ciekawy trop w Argentynie. S\u0105 oni od niej znacznie m\u0142odsi, co prowadzi do rozmaitych tar\u0107 pokoleniowych (czymillennialsiizetkipotrafi\u0105 si\u0119 porozumie\u0107?). Najwi\u0119kszym wyzwaniem b\u0119dzie jednak spotkanie nowojorskichgringosz mieszka\u0144cami argenty\u0144skiej prowincji. Jak wiadomo, przeciwno\u015bci si\u0119 przyci\u0105gaj\u0105, wi\u0119c pr\u00f3cz opar\u00f3w absurdu, w powietrzu zawi\u015bnie te\u017c sporo erotycznego napi\u0119cia. Energetyczny i inteligentny film Ulman nie oszcz\u0119dza nikogo. Momentami stylizowany na programy w stylu VICE TV, stawia pytania o reprezentacj\u0119, granice medialnej kreacji i r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy kulturow\u0105 wymian\u0105 a eksploatacj\u0105.", "country_year_duration": "USA, Argentyna 2025 / 93\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:15"}], "url": "program/25/magiczna-farma", "x": -3.474924325942993, "y": 3.603696823120117}, {"title": "Jak dobrze znasz festiwal Nowe Horyzonty? Quiz Nowego Klubu Filmowego (nie tylko o filmach)!", "original_title": "How Well Do You Know the New Horizons Festival? A Quiz by the New Film Club (and it\u2019s not just about films!)", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Dwadzie\u015bcia pi\u0119\u0107 lat temu, wydarzy\u0142o si\u0119 ca\u0142kiem sporo. Mo\u017cna by\u0142o pos\u0142ucha\u0107 1000. notowania Listy Przeboj\u00f3w Programu Trzeciego Polskiego Radia, Adam Ma\u0142ysz wygra\u0142 49. Turniej Czterech Skoczni, a 1 maja w Warszawie przesz\u0142a pierwsza w Polsce Parada R\u00f3wno\u015bci. Uruchomiono serwis gier internetowych kurnik.pl, premiery w Polsce mia\u0142y m.in. takie filmy jakQuo Vadis,Wied\u017amin, orazCze\u015b\u0107 Tereska. W Gda\u0144sku otwarto most im. Jana Paw\u0142a II, a w czerwcu 2001 zako\u0144czono emisj\u0119 pierwszej polskiej edycji reality showBig Brother.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/jak-dobrze-znasz-festiwal-nowe-horyzonty-quiz-nowego-klubu-filmowego-nie-tylko-o-filmach", "x": -0.888883113861084, "y": 6.259149074554443}, {"title": "Lee Chang-dong. Sztuka ironii", "original_title": "Lee Chang Dong: The Art of Irony", "director": "Alain Mazars", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Lee Chang-dong dla poczatkuj\u0105cych i \u015bredniozaawansowanych. Dokument Alaina Mazarsa to filmowy masterclass: tym cenniejszy, \u017ce opowiadaj\u0105c o w\u0142asnej tw\u00f3rczo\u015bci, Lee Chang-dong powraca tak\u017ce do kluczowych dla jego kina miejsc. Klasa zPoezji, most zMi\u0119towego cukierka, mieszkanie bohaterkiSekretnego \u015bwiat\u0142a(w kt\u00f3rym dzi\u015b mie\u015bci si\u0119 kawiarnia) \u2013 to tylko niekt\u00f3re ze s\u0142ynnych lokacji.Sztuka ironiipowtarza te\u017c zabieg znany zMi\u0119towego cukierka: cofa nas w czasie. OdP\u0142omienidoZielonej ryby, od szczytu kariery do jej pocz\u0105tk\u00f3w, a nawet wcze\u015bniej, do czas\u00f3w dzieci\u0144stwa. Przemierzaj\u0105c ruiny przesz\u0142o\u015bci, re\u017cyser opowiada o tym, co ukszta\u0142towa\u0142o jego wyobra\u017ani\u0119 i wra\u017cliwo\u015b\u0107. Niezwykle szczery, momentami bardzo poruszaj\u0105cy film Mazarsa uzupe\u0142niaj\u0105 wypowiedzi gwiazd kina Lee Chang-donga. Z tej uk\u0142adanki wy\u0142ania si\u0119 portret niezwyk\u0142ego filmowca, jednego z najbardziej przenikliwych, wra\u017cliwych i skupionych artyst\u00f3w kina.", "country_year_duration": "Francja, Korea Po\u0142udniowa 2022 / 99\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "19:30", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 19:30"}], "url": "program/25/lee-chang-dong-sztuka-ironii", "x": -12.440311431884766, "y": -0.5801757574081421}, {"title": "Do Gazy", "original_title": null, "director": "Catherine Libert", "section": "Fale", "description": "Jak pokaza\u0107 miejsce, do kt\u00f3rego nie mo\u017cesz wjecha\u0107 z kamer\u0105? Jak stworzy\u0107 wizualn\u0105 reprezentacj\u0119 ludob\u00f3jstwa? Jak zrobi\u0107 film o Gazie? Catherine Libert zebra\u0142a w swoim dokumencie gigantyczne archiwum obraz\u00f3w stworzonych przez palesty\u0144skich cywil\u00f3w, medyk\u00f3w, dziennikarzy, kt\u00f3rzy kieruj\u0105 aparaty fotograficzne i kamery telefon\u00f3w na otaczaj\u0105ce ich zgliszcza, na ofiary atak\u00f3w, filmuj\u0105 codzienne \u017cycie w nienormalnej sytuacji. W odautorskim komentarzu m\u00f3wi o wadze obraz\u00f3w, o randze \u015bwiadectwa.", "country_year_duration": "Palestyna, Francja, Belgia 2024 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 19 lip, 15:45"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "nd 20 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "wt 22 lip, 18:45"}], "url": "program/25/do-gazy", "x": -1.4994524717330933, "y": -0.7955256700515747}, {"title": "Salto", "original_title": "Jump", "director": "Tadeusz Konwicki", "section": "Pokazy w OPT Zamek w Le\u015bnicy", "description": "Nazywa si\u0119 Malinowski albo Kowalski. Albo jeszcze inaczej. Nosi sk\u00f3rzan\u0105 kurtk\u0119, przyciemniane okulary i twarz Zbyszka Cybulskiego \u2013 i rzeczywi\u015bcie, jest aktorem, kabotynem i k\u0142amc\u0105. Pokryty bliznami, dr\u0119czony przez wspomnienia i gnany przez l\u0119k, przybywa do miasteczka, kt\u00f3re, tak jak on, tkwi w przesz\u0142o\u015bci: opiera si\u0119 post\u0119powi i \u017cyje przygotowaniami do jakiej\u015b Rocznicy. W\u0142a\u015bnie w tym miejscu Malinowski-Kowalski odnajduje wymarzon\u0105 widowni\u0119, zagubiony t\u0142um, przed kt\u00f3rym b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 gra\u0107 na zmian\u0119 bohatera i ofiar\u0119 \u2013 przynajmniej do momentu, w kt\u00f3rym kto\u015b go wreszcie zdemaskuje. Ten spektakl pozor\u00f3w s\u0142u\u017cy Konwickiemu do wywo\u0142ywania kolejnych narodowych cech: upodobania do martyrologii, mesjanizmu i patosu, kt\u00f3re bardzo \u0142atwo zmieniaj\u0105 si\u0119 we w\u0142asn\u0105 karykatur\u0119, staj\u0105 si\u0119 \u015bmieszne i \u017ca\u0142osne.Saltoto sen i seans terapeutyczny. To tragikomedia, kt\u00f3ra rozgrywa si\u0119 w wykrzywionej, nierealnej przestrzeni \u2013 w sferze polskich mit\u00f3w i fantazji.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/salto", "x": -1.187761664390564, "y": 7.963912487030029}, {"title": "Prosta historia", "original_title": "The Straight Story", "director": "David Lynch", "section": "Pokazy na Rynku", "description": "Prosta historiato oparta na autentycznych wydarzeniach historia Alvina Straighta (Richard Farnsworth), kt\u00f3ry postanawia rozliczy\u0107 si\u0119 i pogodzi\u0107 z przesz\u0142o\u015bci\u0105. By spotka\u0107 si\u0119 ze swoim schorowanym bratem wyrusza ma\u0142ym ci\u0105gnikiem do kosiarki w kilkuset milow\u0105 podr\u00f3\u017c przez ca\u0142\u0105 Ameryk\u0119. Ten najmniej \u201eLynchowski\u201d z film\u00f3w Davida Lyncha, ale wci\u0105\u017c dow\u00f3d jego wszechstronno\u015bci i maestrii, to liryczna podr\u00f3\u017c w g\u0142\u0105b ludzkiej duszy, przypowie\u015b\u0107 o istnieniu i przemijaniu, a tak\u017ce wzruszaj\u0105cy portret cz\u0142owieka u schy\u0142ku \u017cycia. Autorem zdj\u0119\u0107 jest Freddie Francis \u2013 wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rca wizualnego styluCz\u0142owieka s\u0142oniaiDiuny, a za muzyk\u0119 odpowiada sta\u0142y wsp\u00f3\u0142pracownik Lyncha, Angelo Badalamenti, kt\u00f3rego subtelna, melancholijna \u015bcie\u017cka d\u017awi\u0119kowa doskonale oddaje ton opowie\u015bci. Producentk\u0105 i monta\u017cystk\u0105 filmu by\u0142a Mary Sweeney, wieloletnia partnerka re\u017cysera.Prosta historiato klasyczne kino drogi, zakorzenione w realiach ameryka\u0144skiej prowincji, ukazuj\u0105ce codzienno\u015b\u0107 \u201ezwyk\u0142ych ludzi\u201d w spos\u00f3b pe\u0142en czu\u0142o\u015bci i szacunku. To r\u00f3wnie\u017c film o przemijaniu i wewn\u0119trznej odwadze \u2013 opowiedziany w spos\u00f3b prosty, ale nie banalny.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [], "url": "program/25/prosta-historia", "x": -6.748313903808594, "y": 0.05549117550253868}, {"title": "Felek i Tola ratuj\u0105 las", "original_title": "polski dubbing", "director": "Mascha Halberstad", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "Sympatyczna para le\u015bnych przyjaci\u00f3\u0142, lis Felek i zaj\u0105czka Tola, bierze sprawy w swoje \u0142apki, kiedy w tajemniczych okoliczno\u015bciach znika ich bliski s\u0105siad, puchacz Henio, a ponadto wkr\u00f3tce mo\u017ce zaton\u0105\u0107 ca\u0142y las.", "country_year_duration": "Holandia, Luxembourg, Belgia 2024 / 71\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 10:15"}], "url": "program/25/felek-i-tola-ratuja-las", "x": 2.64700984954834, "y": 2.0209362506866455}, {"title": "Paw zwyczajny", "original_title": null, "director": "Bernhard Wenger", "section": "Odkrycia", "description": "Kochaj\u0105cy syn, lojalny przyjaciel, b\u0142yskotliwy kompan na wieczorne wyj\u015bcie, najfajniejszy tata \u2013 Matthias (Albrecht Schuch, nowohoryzontowicze znaj\u0105 go z brawurowej roli Reinholda wBerlin Alexanderplatz) sprawdzi si\u0119 w ka\u017cdej roli. Nic dziwnego, \u017ce \u00f3w przystojny, obyty, szarmancki pracownik jest podpor\u0105 firmy wynajmuj\u0105cej na godziny dobrych syn\u00f3w, fajnych tatusi\u00f3w, najlepszych przyjaci\u00f3\u0142.Paw zwyczajny, czyli nadzwyczajny debiut Austriaka Bernharda Wengera, przeb\u00f3j weneckiego Tygodnia Krytyki, to trafna satyra na kapitalizm monetyzuj\u0105cy ka\u017cd\u0105 sfer\u0119 ludzkiej aktywno\u015bci i na epok\u0119 social medi\u00f3w, kt\u00f3ra doprowadzi\u0142a do atrofii towarzyskie, rodzinne czy mi\u0142osne relacje. Wenger pokazuje, jak korporacyjna logika przenika do \u017cycia prywatnego, zamieniaj\u0105c Matthiasa w profesjonalist\u0119, cho\u0107 jego dziewczyna wola\u0142aby mie\u0107 u swojego boku kogo\u015b mniej doskona\u0142ego. Inteligentny, atrakcyjny, pe\u0142en humoru z najwy\u017cszej p\u00f3\u0142ki, maj\u0105cy w ofercie b\u0142yskotliwy spo\u0142eczny komentarz i dawk\u0119 refleksji o wsp\u00f3\u0142czesnych presjach \u2013Paw\u2026to doskona\u0142y towarzysz festiwalowego popo\u0142udnia.", "country_year_duration": "Austria, Niemcy 2024 / 102\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "22:30", "venue": "knh 9", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:30"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}], "url": "program/25/paw-zwyczajny", "x": -4.274196624755859, "y": 7.404521465301514}, {"title": "Poeta", "original_title": null, "director": "Sim\u00f3n Mesa Soto", "section": "Odkrycia", "description": "Poetawyjecha\u0142 z Cannes z Nagrod\u0105 Jury(sekcji Un Certain Regard).Ani liryczny, ani poetyczny,tylko szorstki, jak kocpod kt\u00f3rym si\u0119 chowamy,kiedy chcemy si\u0119 zapa\u015b\u0107 pod ziemi\u0119;film Sim\u00f3na Mesy Sotoopowiada o marnym arty\u015bciew czasach marnych.", "country_year_duration": "Kolumbia, Niemcy, Szwecja 2025 / 120\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:15"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/poeta", "x": -7.3959245681762695, "y": 0.7040885090827942}, {"title": "Attenberg", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "23-letnia Marina (nagrodzona na festiwalu w Wenecji za najlepsz\u0105 rol\u0119 \u017ce\u0144sk\u0105 Ariane Labed) mieszka z ojcem w postindustrialnym nadmorskim miasteczku. Poniewa\u017c ludzie wydaj\u0105 jej si\u0119 dziwni i odpychaj\u0105cy, zawsze zachowuje dystans. Woli poznawa\u0107 swoje otoczenie poprzez piosenki zespo\u0142u Suicide, dokumenty o ssakach Davida Attenborough oraz lekcje wychowania seksualnego, kt\u00f3re otrzymuje od swojej jedynej przyjaci\u00f3\u0142ki Belli. Z ka\u017cdym kolejnym dniem Marina pr\u00f3buje zg\u0142\u0119bi\u0107 tajemnic\u0119, jak\u0105 stanowi dla niej gatunek ludzki. Athina Rachel Tsangari nakr\u0119ci\u0142a sw\u00f3j drugi pe\u0142ny metra\u017c w rodzinnym mie\u015bcie Aspra Spitia, wybudowanym w latach 60. jako urbanistyczna utopia i zaplecze francuskiej korporacji przemys\u0142owej, kt\u00f3re \u2013 cytuj\u0105c sam\u0105 re\u017cyserk\u0119\u00a0\u2013\u00a0w chwili kr\u0119cenia filmu by\u0142o miastem widmem.Attenbergzdoby\u0142 Grand Prix w Konkursie Nowe Horyzonty podczas 11. edycji festiwaluza delikatn\u0105, \u015bwie\u017c\u0105 i blisk\u0105 cia\u0142u mise-en-sc\u00e8ne, uzasadnia\u0142o sw\u00f3j wyb\u00f3r jury,za innowacyjn\u0105 eksploracj\u0119 j\u0119zyka filmowego, figlarno\u015b\u0107 i wra\u017cliwo\u015b\u0107. Wraz zK\u0142emLanthimosa film zdefiniowa\u0142 zjawisko, kt\u00f3re mi\u0119dzynarodowa krytyka obwo\u0142a\u0142a \u201egreck\u0105 dziwn\u0105 fal\u0105\u201d. By\u0142 te\u017c filmowym debiutem Ariane Labed, kt\u00f3ra dopiero mia\u0142a sta\u0107 si\u0119 ikon\u0105 europejskiego arthouse\u2019u.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}], "url": "program/25/attenberg", "x": -5.963376045227051, "y": 10.501286506652832}, {"title": "Huba", "original_title": "Parasite", "director": "Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "section": "Retrospektywa: Anka Sasnal, Wilhelm Sasnal", "description": "Tw\u00f3rcyZ daleka widok jest pi\u0119knywci\u0105\u017c eksploruj\u0105 mroczne zakamarki polskiej rzeczywisto\u015bci. Umieszczenie akcji w przyt\u0142aczaj\u0105cych, industrialnych przestrzeniach sytuujeHub\u0119w bliskim s\u0105siedztwieCzerwonej pustyniAntonioniego. Anka i Wilhelm Sasnalowie pokazuj\u0105 na ekranie \u015bwiat, kt\u00f3ry doskonale znaj\u0105. Zdj\u0119cia powstawa\u0142y w Mo\u015bcicach, dzielnicy Tarnowa, sk\u0105d pochodz\u0105 tw\u00f3rcy. W prezentowanej na BerlinaleHubielokalne zak\u0142ady azotowe zostaj\u0105 przedstawione jako zagadkowy, przemys\u0142owy moloch. Bohaterowie \u2013 starszy m\u0119\u017cczyzna, kobieta i dziecko \u2013 funkcjonuj\u0105 w cieniu fabryki i ograniczaj\u0105 swoje \u017cycie do serii pustych rytua\u0142\u00f3w. Zastosowana przez Sasnal\u00f3w minimalistyczna forma w pe\u0142ni oddaje monotoni\u0119 ukazywanej egzystencji. RadykalnaHubaprze\u0142amuje wreszcie strach, kt\u00f3ry powstrzymywa\u0142 wielu polskich filmowc\u00f3w przed rozliczeniem si\u0119 z kosztami transformacji ustrojowej.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 20 lip, 15:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 25 lip, 15:45"}], "url": "program/25/huba", "x": 0.9234479665756226, "y": 7.506221771240234}, {"title": "24 Frames Per Century", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Jeden z 70 mikrometra\u017cy wchodz\u0105cych w sk\u0142ad projektuVenice 70: Future Reloadedna 70. edycj\u0119 festiwalu na Lido, wizualnie inspirowanyPogard\u0105Godarda (10. NH). Bohaterami s\u0105 dwa kinowe projektory, wy\u015bwietlaj\u0105ce w \u015brodku dniaSpotkanieDavida Leana. I projektory, i pojawiaj\u0105ca si\u0119 posta\u0107 ludzka wydaj\u0105 si\u0119 osobami o podobnym statusie, prawdopodobnie cyborgami. W napisach ko\u0144cowych obok aktorki Evangelii Randou (znanej zAttenberga) wymienione zostaj\u0105 \u2013 jako r\u00f3wnoprawni aktorzy \u2013 dwa projektory, Fedi Model-15 XVT #15511 i Prevost P.60 #8009. Wsp\u00f3\u0142scenarzyst\u0105 filmu jest Matthew Johnson, sta\u0142y monta\u017cysta Tsangari.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/24-frames-per-century", "x": -6.972820281982422, "y": 10.600848197937012}, {"title": "Anatomia kontroli", "original_title": "Control Anatomy", "director": "Mahmoud Alhaj", "section": "Fale", "description": "\u0141\u0105cz\u0105cy osobist\u0105 i historyczn\u0105 perspektyw\u0119 esej, kt\u00f3rego autor bada strategie kolonialnej przemocy. Kilka pokole\u0144, kolejne generacje broni, pejza\u017c i architektura Gazy przez dekady modelowane przez izraelsk\u0105 okupacj\u0119 \u2013 Alhaj opowiada tak\u017ce o tym, jak wojenne technologie kszta\u0142tuj\u0105 pami\u0119\u0107 i sprawiaj\u0105, \u017ce zaczynasz m\u00f3wi\u0107 szeptem.", "country_year_duration": "Francja 2025 / 17\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 19 lip, 15:45"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "nd 20 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "wt 22 lip, 18:45"}], "url": "program/25/anatomia-kontroli", "x": -1.0019845962524414, "y": -1.1518338918685913}, {"title": "My Secret Cyberlove", "original_title": null, "director": "Bartosz Stankiewicz", "section": "Shortlista", "description": "Bartosz Stankiewicz cz\u0119stuje nas s\u0119kaczem z niespodziank\u0105, za spraw\u0105 kt\u00f3rego przenosimy si\u0119 do \u015bwiata oblanych rumie\u0144cem piwniczak\u00f3w, toksycznych rodzic\u00f3w i kobiet traktowanych jak gotowe na wszystko seks-roboty. To jeszcze efektowna fantazja czy ju\u017c realna wizja rzeczywisto\u015bci dzie\u0144 po obj\u0119ciu w\u0142adzy przez Konfederacj\u0119? Trudno powiedzie\u0107.My Secret Cyberlovew gorzko-zabawny spos\u00f3b opisuje \u015bwiat z jednej strony wychylony w przysz\u0142o\u015b\u0107, a z drugiej wci\u0105\u017c tkwi\u0105cy w obyczajowo\u015bci rodem z najntisowych telenowel. Rezultat trwania w tym rozkroku mo\u017ce by\u0107 tylko jeden: spektakularna wywrotka przy wt\u00f3rze zara\u017aliwego \u015bmiechu z ta\u015bmy.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 29\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/my-secret-cyberlove", "x": -1.7888113260269165, "y": 8.657256126403809}, {"title": "Dahomej", "original_title": "Dahomey", "director": "Mati Diop", "section": "Sezon", "description": "Film Mati Diop to duchologiczny dokument o powrocie zrabowanych skarb\u00f3w. 26 obiekt\u00f3w opuszcza paryskie Quai Branly, by po ponad stu latach znale\u017a\u0107 si\u0119 w Kr\u00f3lestwie Dahomeju \u2013 dzisiejszym Beninie. Owa podr\u00f3\u017c to nie tylko wydarzenie wagi symbolicznej i politycznej, ale tak\u017ce rodzaj zmartwychwstania. Pot\u0119\u017cna statua kr\u00f3la Gezo budzi si\u0119 w muzealnych podziemiach i zabiera g\u0142os. Monolog w\u0142adcy, kt\u00f3rego duch zakl\u0119ty zosta\u0142 w drewnie i metalu, tworzy poetyck\u0105 warstw\u0119 filmu, pozwala obiektom sprowadzonym do roli dzie\u0142 sztuki czy etnograficznych ciekawostek odzyska\u0107 prawdziwe moce.Dahomejodwraca perspektyw\u0119: nie zajmuje si\u0119 kwesti\u0105 dekolonizacji zachodnich instytucji, lecz skupia si\u0119 na tym, co restytucja oznacza dla tych, do kt\u00f3rych powracaj\u0105 skradzione pos\u0105gi czy trony. Czy to tylko odwracanie uwagi od bie\u017c\u0105cych problem\u00f3w? Dlaczego tylko 26 skarb\u00f3w, skoro wywieziono tysi\u0105ce? Czy mo\u017cna ograbi\u0107 nar\u00f3d z jego ducha? Jak wyzwoli\u0107 si\u0119 z wp\u0142yw\u00f3w j\u0119zyka i kultury dawnego kolonizatora? Dla kogo przeznaczona jest ekspozycja przywiezionych obiekt\u00f3w? Diop filmuje studenck\u0105 debat\u0119, oddaj\u0105c g\u0142os m\u0142odo\u015bci, kt\u00f3ra musi wyci\u0105gn\u0105\u0107 wnioski z w\u0142asnej historii. Liryczny, a przy tym manifestacyjnie polityczny i otwarty na ambiwalencj\u0119Dahomejto lekcja polityki historycznej w najlepszym wydaniu.", "country_year_duration": "Francja, Senegal, Benin 2024 / 68\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}], "url": "program/25/dahomej", "x": -5.676790714263916, "y": -2.4566948413848877}, {"title": "Dziura w sercu", "original_title": "A Hole in My Heart", "director": "Lukas Moodysson", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "W pierwszej po\u0142owie lat dwutysi\u0119cznych Lukas Moodysson by\u0142 m\u0142odym buntownikiem szwedzkiej kinematografii. Namaszczony przez samego Bergmana po sukcesieFucking \u00c5m\u00e5l, szybko zerwa\u0142 z wizerunkiem wra\u017cliwego na niuanse humanisty. Jego prowokacyjnaDziura w sercuo kr\u0119ceniu amatorskiego porno zosta\u0142a pokazana w konkursie pi\u0105tej edycji Nowych Horyzont\u00f3w.Odarty z sentyment\u00f3w \u015bwiat, chropowaty, cz\u0119sto w zwierz\u0119cy spos\u00f3b brutalny, nie daje schronienia \u017cadnej z czw\u00f3rki postaci\u2013\u00a0pisa\u0142a w katalogu ostatnich cieszy\u0144skich NH Aneta G\u0142owacka.Opieraj\u0105c monta\u017c i zdj\u0119cia na poetyce filmu pornograficznego, re\u017cyser stale manewruje stopniem zniekszta\u0142cenia obrazu \u2013 ruchoma, trz\u0119s\u0105ca si\u0119 kamera \u015bledzi bohater\u00f3w, cz\u0119sto wnikaj\u0105c w zakamarki ich sk\u00f3ry. Przyt\u0142umiony d\u017awi\u0119k pot\u0119guje efekty akustyczne. Dzi\u0119ki temu tworzy si\u0119 nie tylko swego rodzaju autotematyzm, ale i ciekawa wypowied\u017a na temat cia\u0142a we wsp\u00f3\u0142czesnej kulturze. I cho\u0107 sekwencje kr\u0119conej w zbli\u017ceniu waginoplastyki wci\u0105\u017c mog\u0105 szokowa\u0107, po 20 latach wDziurze w sercuuderza przede wszystkim pospolita nuda przemocy, w kt\u00f3rej uwi\u0119zieni s\u0105 bohaterowie, a tak\u017ce bolesny obraz relacji mi\u0119dzy synem a dysfunkcyjnym ojcem.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:00"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 27 lip, 10:00"}], "url": "program/25/dziura-w-sercu", "x": -3.2300760746002197, "y": 1.8961496353149414}, {"title": "Kino organowe NFM \u2013 Portier z hotelu Atlantic", "original_title": null, "director": "Friedrich Wilhelm Murnau", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Jedno z niekwestionowanych arcydzie\u0142 kina niemego, historia starego hotelowego portiera, dumnego ze swojej pozycji do czasu, gdy zostaje zdegradowany do roli pomocnika. Wybitne osi\u0105gni\u0119cie aktorskie \u2013 Emil Jannings stworzy\u0142 tu jedn\u0105 ze swoich najdoskonalszych r\u00f3l, po kt\u00f3rej podobnie jak re\u017cyser dosta\u0142 propozycj\u0119 pracy w Hollywood \u2013 lecz r\u00f3wnie\u017c techniczne. P\u0142ynnie poruszaj\u0105ca si\u0119 kamera nie tylko s\u0142u\u017cy narracji, lecz oddaje r\u00f3wnie\u017c nastroje g\u0142\u00f3wnego bohatera, od euforii po gorycz upokorzenia, dzi\u0119ki czemu Murnau m\u00f3g\u0142 niemal ca\u0142kowicie zrezygnowa\u0107 z plansz tekstowych. A opowiadaj\u0105c o losach zdegradowanego pracownika, zdo\u0142a\u0142 uchwyci\u0107 spo\u0142eczne i klasowe napi\u0119cia w Niemczech epoki weimarskiej. Historycy kina widz\u0105 dzi\u015b wPortierze z hotelu Atlanticjeden ze zwiastun\u00f3w nadchodz\u0105cego nazizmu.[Lokatorzy] szanuj\u0105 mundur jako symbol najwy\u017cszej w\u0142adzy i\u00a0szcz\u0119\u015bliwi s\u0105, \u017ce dane im jest go szanowa\u0107. Wten spos\u00f3b film wysuwa, wprawdzie ironicznie, autorytatywne credo, \u017ce magiczny czar w\u0142adzy chroni spo\u0142ecze\u0144stwo od rozk\u0142adu\u2013\u00a0pisa\u0142 Siegfried Kracauer w klasycznej ksi\u0105\u017cceOd Caligariego do Hitlera. Jednak niezale\u017cnie od politycznych interpretacji film Murnaua do dzi\u015b zachowuje moc przejmuj\u0105cego melodramatu: szekspirowskiej tragedii w skali mikro.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:00", "venue": "nfm", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:00"}], "url": "program/25/kino-organowe-nfm-portier-z-hotelu-atlantic", "x": 0.09674891829490662, "y": 6.598591327667236}, {"title": "M\u0142odzi, czarni i zbuntowani", "original_title": "Young Soul Rebels", "director": "Isaac Julien", "section": "Istoty Nocy", "description": "Nagrodzony na festiwalu w Cannes, jeden z najwa\u017cniejszych film\u00f3w brytyjskiego czarnego kina to flagowy reprezentant New Queer Cinema lat 90., a zarazem pe\u0142nometra\u017cowy\u00a0debiut\u00a0Isaaca Juliena, re\u017cysera wyrastaj\u0105cego z legendarnej grupy Sankofa Film and Video Collective. Gor\u0105cy czerwiec 1977 roku, Wielka Brytania \u015bwi\u0119tuje srebrny jubileusz El\u017cbiety II. Przystrojeni w b\u0142\u0119kit, czerwie\u0144 i biel porz\u0105dni obywatele szykuj\u0105 ulice Londynu na festyny, a punkowcy w podartych koszulkach i ich kontrkulturowi kumple przygotowuj\u0105 si\u0119 do imprezy pod has\u0142em \u201efuck the jubilee\u201d. Poza punkiem, reggae i disco jest jeszcze soul \u2013 dw\u00f3ch DJ-\u00f3w, Caz i Chris, pr\u00f3buje rozkr\u0119ci\u0107 w\u0142asn\u0105 pirack\u0105 audycj\u0119 radiow\u0105 SOUL PATROL i zaistnie\u0107 w oficjalnym obiegu. Wszystko komplikuje si\u0119, gdy pewnej nocy w parku zostaje zamordowany m\u0142ody czarny gej i swoje oblicze ods\u0142aniaj\u0105 rasizm i homofobia. Isaac Julien w energetycznym, rozko\u0142ysanym rytmie funku stworzy\u0142 t\u0119tni\u0105cy \u017cyciem portret subkultur tamtego czasu. Biali i czarni, geje i hetero mieszaj\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 w ha\u0142asie punku i w rytmie disco. Soul jest tu muzyk\u0105, kt\u00f3ra znosi wszelkie podzia\u0142y, przynosi mi\u0142o\u015b\u0107 i wsp\u00f3lnotowo\u015b\u0107. Funk the jubilee!", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pn 21 lip, 21:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 21:45"}], "url": "program/25/mlodzi-czarni-i-zbuntowani", "x": -3.676427125930786, "y": -1.5702801942825317}, {"title": "Pierwsze spojrzenie na seriale Netflixa: Wednesday (sezon 2)", "original_title": "First look at Netflix series: Wednesday (season 2)", "director": "Tim Burton", "section": "Wydarzenia specjalne", "description": "Wyj\u0105tkowa okazja dla fan\u00f3w serialu. Przed sierpniowym powrotem na ekrany hitu Netflixa autorstwa Tima Burtona, jego mi\u0142o\u015bnicy b\u0119d\u0105 mie\u0107 szans\u0119 zajrze\u0107 za kulisy produkcji i odkry\u0107, co czeka Wednesday Addams, jej rodzin\u0119 oraz uczni\u00f3w Akademii Nevermore. Wednesday to globalny fenomen, kt\u00f3ry podbi\u0142 serca widz\u00f3w na ca\u0142ym \u015bwiecie, przedstawiaj\u0105c mroczny, ale i humorystyczny \u015bwiat dorastania w nietypowej szkole. Podczas tego ekskluzywnego wydarzenia przybli\u017cone b\u0119d\u0105 kulisy powstawania drugiego sezonu.", "country_year_duration": "USA 2025 / 60\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}], "url": "program/25/pierwsze-spojrzenie-na-seriale-netflixa-wednesday-sezon-2", "x": 0.7074726819992065, "y": 3.7146546840667725}, {"title": "Rzeczy niezb\u0119dne", "original_title": "Travel Essentials", "director": "Kamila Tarabura", "section": "Smart 7", "description": "Reporterka Ada (znana zSukcesjiDagmara Domi\u0144czyk) twierdzi, \u017ce w dziesi\u0119\u0107 minut potrafi si\u0119 spakowa\u0107 i wyruszy\u0107 do miejsca, w kt\u00f3re ci\u0105gnie j\u0105 temat. Mimo zaawansowanej ci\u0105\u017cy tytu\u0142owe rzeczy niezb\u0119dne wrzuci do plecaka, gdy dostanie przesy\u0142k\u0119 z dedykowan\u0105 jej ksi\u0105\u017ck\u0105, napisan\u0105 przez kole\u017cank\u0119 z dzieci\u0144stwa Roksan\u0119 (spektakularna Katarzyna Warnke). Ta zaprasza j\u0105 na wsp\u00f3ln\u0105 wypraw\u0119 do miasteczka, w kt\u00f3rym si\u0119 wychowa\u0142y \u2013 dla ka\u017cdej z nich pe\u0142nego trudnych wspomnie\u0144. Cho\u0107 wszyscy wiedz\u0105 tam o sobie wszystko, matka Roksany (Ma\u0142gorzata Hajewska-Krzysztofik) pilnie strze\u017ce tajemnic rodzinnych. Co uda im si\u0119 z niej wydoby\u0107? Czy przyniesie to Roksanie ulg\u0119? Intryguj\u0105cy debiut Kamili Tarabury, wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cej wcze\u015bniej z Agnieszk\u0105 Holland przyZielonej granicyi odpowiedzialnej za serialAbsolutni debiutanci, prze\u015bwietla baga\u017c, kt\u00f3ry niesiemy ze sob\u0105 przez \u017cycie. Si\u0142\u0105 filmu jest nie tylko precyzyjny scenariusz, kt\u00f3ry Tarabura stworzy\u0142a wraz z Warnke na podstawie ksi\u0105\u017ckiMokrade\u0142koKatarzyny Surmiak-Doma\u0144skiej, ale i trzy wybitne role mocnych, niejednoznacznych kobiet.Rzeczy niezb\u0119dnena festiwalu w Gdyni otrzyma\u0142y nagrod\u0119 dla najlepszego filmu w sekcji Perspektywy.", "country_year_duration": "Polska, Niemcy 2024 / 110\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:45"}], "url": "program/25/rzeczy-niezbedne", "x": -7.1121344566345215, "y": 6.042953968048096}, {"title": "Basia. Mam sw\u00f3j \u015bwiat", "original_title": "Basia. My Little World", "director": "Robert Jaszczurowski, Marcin Wasilewski, \u0141ukasz Kacprowicz", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "Basia ma pi\u0119\u0107 lat, mocny charakterek i oryginalne spojrzenie na \u015bwiat. Jej ka\u017cdy dzie\u0144 jest pe\u0142en zabawy i pasiastego humoru. Razem ze swoim pluszowym przyjacielem Mi\u015bkiem Zdzi\u015bkiem powraca w nowej ods\u0142onie adaptacji kultowych ksi\u0105\u017cek Zofii Staneckiej i Marianny Oklejak!", "country_year_duration": "Polska 2025 / 45\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:15"}], "url": "program/25/basia-mam-swoj-swiat", "x": 1.7941792011260986, "y": 2.9992098808288574}, {"title": "Mi\u0119so", "original_title": null, "director": "Dimitris Nakos", "section": "Smart 7", "description": "Kiedy Pavlos zabija s\u0105siada zg\u0142aszaj\u0105cego pretensje do ziemi jego rodzic\u00f3w, Takis musi zdecydowa\u0107, jak ochroni\u0107 syna. Jedynym \u015bwiadkiem zdarzenia jest Christos, m\u0142ody Alba\u0144czyk, kt\u00f3ry pracuje dla Takisa od dzieci\u0144stwa. Czy wi\u0119zy krwi i rodzinne powinno\u015bci oka\u017c\u0105 si\u0119 silniejsze od samej idei braterstwa? Dimitris Nakos stawia wMi\u0119siepytania o branie odpowiedzialno\u015bci za swoje czyny oraz decydowanie o losie s\u0142abszych. Grecki re\u017cyser, m\u00f3wi\u0105c o migracji ze wsi do miast czy napi\u0119ciach grecko-alba\u0144skich, komunikuje si\u0119 z widzami realistycznym j\u0119zykiem, ale jego opowie\u015b\u0107 przenika duch mit\u00f3w, do kt\u00f3rych nawi\u0105zuje fabu\u0142a skupiona na przypadkowym zab\u00f3jstwie i konflikcie ojca z synem. Przy czym jest to mitologia na sterydach! Istotn\u0105 rol\u0119 odgrywaj\u0105 tu tak\u017ce kobiety, kt\u00f3re zaczynaj\u0105 m\u00f3wi\u0107 stanowczo o m\u0119skich b\u0142\u0119dach i skostnia\u0142ej rodzinnej hierarchii. Pe\u0142nometra\u017cowy debiut Nakosa \u2013\u00a0uznany za najlepsz\u0105 produkcj\u0119 greck\u0105\u00a0na festiwalu w Salonikach \u2013\u00a0jest przeciwie\u0144stwem greckiej Nowej Fali i znacznie bli\u017cej mu do mocnego, rasowego krymina\u0142u.", "country_year_duration": "Grecja 2024 / 104\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "18:45", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 18:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 12:45"}], "url": "program/25/mieso", "x": -5.1274495124816895, "y": 7.983051300048828}, {"title": "Reset", "original_title": null, "director": "Patricia Ryczko", "section": "Odkrycia", "description": "W 2030 roku w Polsce panuje ustr\u00f3j totalitarny, oparty na skrajnie konserwatywnych, patriarchalnych zasadach.Twoje pa\u0144stwo, tw\u00f3j wyb\u00f3r\u00a0\u2013krzycz\u0105 elektroniczne billboardy emituj\u0105ce rz\u0105dow\u0105 propagand\u0119. To rzeczywisto\u015b\u0107, w kt\u00f3rej nie ma miejsca dla uchod\u017ac\u00f3w czy spo\u0142eczno\u015bci LGBTQ+, za\u015b publiczna obecno\u015b\u0107 kobiet zosta\u0142a zredukowana do s\u0142u\u017calczej roli: je\u015bli kt\u00f3ra\u015b z nich nie chce podporz\u0105dkowa\u0107 si\u0119 w\u0142adzy, musi spodziewa\u0107 si\u0119 kar finansowych, spo\u0142ecznego ostracyzmu, a nawet wi\u0119zienia. Sonja (Katarzyna Borek) wychowuje nastoletni\u0105 c\u00f3rk\u0119, \u017cyj\u0105c w ukrywanym przed \u015bwiatem zwi\u0105zku z Adel\u0105 (Karolina Micu\u0142a). Podejmuj\u0105 codzienne ryzyko, by w pos\u0119pnym \u015bwiecie szuka\u0107 cho\u0107 odrobiny szcz\u0119\u015bcia. Jednak musz\u0105 zmierzy\u0107 si\u0119 z interwencj\u0105 pa\u0144stwa, gdy Sonja zostaje oskar\u017cona o terroryzm.Reset, czerpi\u0105cy z estetyki science fiction, to film, kt\u00f3ry wyrasta z gniewu, niepewno\u015bci i troski o przysz\u0142o\u015b\u0107. Jest g\u0142osem sprzeciwu wobec ludzi pr\u00f3buj\u0105cych porz\u0105dkowa\u0107 \u015bwiat wed\u0142ug archaicznych, pe\u0142nych uprzedze\u0144 i nienawi\u015bci regu\u0142. I nawet je\u015bli wizja totalitarnego pa\u0144stwa jest w filmie Patricii Ryczko gatunkowo przerysowana, ostatnie miesi\u0105ce dowiod\u0142y, \u017ce niestety w kierunku w\u0142a\u015bnie takiej rzeczywisto\u015bci zmierzamy coraz bardziej dziarskim krokiem.", "country_year_duration": "Polska 2024 / 95\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:00"}], "url": "program/25/reset", "x": -2.4611892700195312, "y": 6.977515697479248}, {"title": "Czas kruka", "original_title": "The Thing with Feathers", "director": "Dylan Southern", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Krytycy s\u0105 zgodni: film Dylana Southerna przynosi jedn\u0105 z najlepszych r\u00f3l w karierze Benedicta Cumberbatcha. W \u0142\u0105cz\u0105cym dramat psychologiczny z horroremCzasie krukagwiazdor brytyjskiego kina wciela si\u0119 w rol\u0119 m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3rego \u015bwiat zawali\u0142 si\u0119 po \u015bmierci \u017cony. Cho\u0107 Dad, rysownik i ojciec dw\u00f3ch ch\u0142opc\u00f3w, stara si\u0119 dla dobra dzieci zachowa\u0107 pozory normalno\u015bci, w domu unosi si\u0119 zapach przypalonych tost\u00f3w i rozpaczy. Przez szczeliny pop\u0119kanej codzienno\u015bci do \u017cycia wdowca bez trudu przenika Crow (g\u0142osu u\u017cycza mu David Thewlis), ogromne czarne ptaszysko, symbol prze\u017cywanego koszmaru, prze\u015bladowca, jedyny towarzysz \u017ca\u0142oby.Czas kruka,prezentowany w sekcji Premieres festiwalu Sundance, \u017ca\u0142ob\u0119 postrzega jako transformacj\u0119, tak\u017ce fizyczn\u0105, kt\u00f3rej charakter doskonale uchwyci\u0142 \u201eptasi\u201d w gestach i ruchach Cumberbatch. Southern z wyczuciem portretuje \u00f3w stan bycia pomi\u0119dzy, rozpad to\u017csamo\u015bci, rozziew pomi\u0119dzy prze\u017cywanymi emocjami a konieczno\u015bci\u0105 funkcjonowania w codziennej rutynie. Mroczny, ale z przeb\u0142yskami s\u0142onecznego \u015bwiat\u0142a, odwa\u017cny w opowiadaniu o m\u0119skim kryzysieCzas krukaprzypomina, \u017ce do\u015bwiadczenie \u017ca\u0142oby to w gruncie rzeczy do\u015bwiadczanie \u017cycia.", "country_year_duration": "Wielka Brytania 2025 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 18 lip, 09:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:15"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "nd 27 lip, 18:45"}], "url": "program/25/czas-kruka", "x": -6.222757339477539, "y": 7.283689022064209}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/paradisco", "x": 12.12357234954834, "y": -0.180276557803154}, {"title": "Poniedzia\u0142ek: paprotka", "original_title": "The Fern", "director": "Adam Zieli\u0144ski", "section": "Shortlista", "description": "Maestro Adam \u201e\u0141ona\u201d Zieli\u0144ski przesiada si\u0119 z taks\u00f3wki do samochodu wzi\u0119tego prawnika, ale nadal lubi przys\u0142uchiwa\u0107 si\u0119 temu, co mamy do powiedzenia sobie nawzajem. \u015awiadkuj\u0105c telefonicznej rozmowie mecenasa z rozsierdzonym klientem, re\u017cyser obna\u017ca paradoksy naszej komunikacji, kt\u00f3ra cz\u0119sto przypomina przepe\u0142nione agresj\u0105, s\u0142owne Fame MMA. Zieli\u0144ski nie by\u0142by jednak sob\u0105, gdyby nie pr\u00f3bowa\u0142 zarazi\u0107 nas przekonaniem, \u017ce odrobina pogodnego dystansu wystarczy, by zwa\u015bnione strony mog\u0142y zgodzi\u0107 si\u0119 na remis, zej\u015b\u0107 z ringu i porozmawia\u0107 o kwiatach, kt\u00f3re \u0142agodz\u0105 obyczaje.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 15\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 16:00"}], "url": "program/25/poniedzialek-paprotka", "x": -10.017511367797852, "y": 7.058462619781494}, {"title": "Lamaland", "original_title": "czas trwania: 258\u2019, w tym przerwa 15\u2019", "director": "Pablo Sigg", "section": "Lost Lost Lost", "description": "To w\u0142a\u015bnie w Polsce, na Nowych Horyzontach ma miejsce \u015bwiatowa premiera trylogii meksyka\u0144sko-szwajcarskiego re\u017cysera Pablo Sigga, go\u015bcia festiwalu.Szatan(2018),Taniec \u015bmierci(2023) iRaj(2024) nigdy przedtem nie by\u0142y prezentowane na jednym seansie.Lamalandjest rezultatem kilkunastoletniej wsp\u00f3\u0142pracy Sigga z bra\u0107mi Schweikhart, ostatnimi potomkami osadnik\u00f3w z Nueva Germania, aryjskiej, lutera\u0144skiej enklawy za\u0142o\u017conej w 1886 roku w paragwajskiej d\u017cungli przez siostr\u0119 Friedricha Nietzschego, Elisabeth.\u00a0Utopia trwa. \u017byj\u0105cy tylko we dw\u00f3ch w izolacji od wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata wedle odziedziczonych po przodkach zasad, Schweikhartowie jawi\u0105 si\u0119 w wyobra\u017ani Sigga jako \u201eostatni ludzie\u201d. Podczas gdy ich udzia\u0142 w produkcji filmowej, w sytuacji gdy nigdy wcze\u015bniej nie widzieli zarejestrowanych kamer\u0105 obraz\u00f3w, wywo\u0142uje w nim wra\u017cenie, \u017ce gatunek ludzki jest filmowany po raz pierwszy. Oto pozbawieni w\u0142asnego dramatu Kain i Abel, albo Vladimir i Estragon, umieszczeni przez Sigga w ramach wymy\u015blonej przez niego sztuki, oddaj\u0105 filmowi swoje twarze i cia\u0142a, ukszta\u0142towan\u0105 przez natur\u0119 rutyn\u0119, pe\u0142n\u0105 drobnych rytua\u0142\u00f3w. Milcz\u0105cy, wytrwali, dumnie samotni, trwaj\u0105 otoczeni histori\u0105 zmaterializowan\u0105 w rozpadaj\u0105cych si\u0119 murach i przedmiotach, kt\u00f3re nie wiadomo ju\u017c do czego s\u0142u\u017c\u0105.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 18 lip, 15:45"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "nd 20 lip, 09:45"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 27 lip, 15:45"}], "url": "program/25/lamaland", "x": -3.1878724098205566, "y": 2.784775495529175}, {"title": "Tajny agent", "original_title": null, "director": "Kleber Mendon\u00e7a Filho", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Znakomity brazylijski filmowiec i ulubieniec nowohoryzntowej publiczno\u015bci Kleber Mendon\u00e7a Filho (S\u0105siedzkie d\u017awi\u0119ki,Bacurau,Aquarius) powraca g\u0119stym thrillerem, nagrodzonym w Cannes za re\u017cyseri\u0119 i g\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119 m\u0119sk\u0105. Lata 70., Brazylia w \u017celaznym u\u015bcisku wojskowej dyktatury. Wybitny naukowiec Marcelo (wspania\u0142y Wagner Moura \u2013 pami\u0119tny Escobar wNarcos) powraca do rodzinnego Recife, \u017ceby zabra\u0107 swojego syna w bezpieczne miejsce. Zanurzone w s\u0142o\u0144cu miasto jest na granicy szale\u0144stwa \u2013 w karnawale gin\u0105 ludzie, gdzie\u015b na pla\u017cy znaleziono rekina z ludzk\u0105 nog\u0105 w brzuchu, do miasta przybywa dw\u00f3ch zab\u00f3jc\u00f3w\u2026 Marcelo kilka lat wcze\u015bniej podpad\u0142 niebezpiecznemu mafiosowi, teraz musi si\u0119 ukrywa\u0107. Jego \u017cycie wisi na w\u0142osku\u2026 Filho precyzyjnie tka kinofilsk\u0105 opowie\u015b\u0107 \u2013 z jednej strony to wyrafinowany i trzymaj\u0105cy w napi\u0119ciu film polityczny, mozaikowa historia o skorumpowanym spo\u0142ecze\u0144stwie, z drugiej za\u015b opowie\u015b\u0107 o ludzkiej solidarno\u015bci i niez\u0142omno\u015bci, a tak\u017ce o pami\u0119ci. Brazylijski re\u017cyser wy\u0142amuje si\u0119 z gatunkowych ram, tworz\u0105c kino \u015bwie\u017ce i zaskakuj\u0105ce, a zarazem cudownie pulpowe. Wspaniale jest wTajnym agencieoddany klimat dawnych lat \u2013 scenografia i kostiumy s\u0105 warte Oscara.", "country_year_duration": "Brazylia, Francja, Niemcy, Holandia 2025 / 158\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/tajny-agent", "x": -6.530372619628906, "y": -3.055879592895508}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/vanity-unfair-the-entrepreneurial-issue-w-charlotte-rohde-and-otza", "x": 2.7126622200012207, "y": -3.4461886882781982}, {"title": "Jak si\u0119 odkocha\u0107", "original_title": "How to Fall Out of Love", "director": "Varvara Zarytska", "section": "Shortlista", "description": "Je*a\u0107 ch\u0142opak\u00f3w, kt\u00f3rzy pracuj\u0105 w kinie!\u2013 wykrzykuje w pewnym momencie Agata zJak si\u0119 odkocha\u0107. Nawet je\u015bli ni\u017cej podpisany poczu\u0142 si\u0119 t\u0105 deklaracj\u0105 nieco dotkni\u0119ty, jest w stanie j\u0105 zrozumie\u0107. Bohaterka filmu Varvary Zarytskiej prze\u017cywa bowiem bolesne rozstanie i si\u0119gaj\u0105c do zakamark\u00f3w w\u0142asnej pami\u0119ci oraz archiwali\u00f3w utrwalonych za pomoc\u0105 kamery \u2013 desperacko pr\u00f3buje zrekonstruowa\u0107 przyczyny uczuciowej kl\u0119ski. Re\u017cyserka towarzyszy Agacie w tych wysi\u0142kach, a jednocze\u015bnie prowadzi w\u0142asne poszukiwania formalne, \u0142\u0105cz\u0105c elementy mockumentu, filmowego eseju i czego\u015b w rodzajuFragment\u00f3w dyskursu mi\u0142osnegoRolanda Barthes'a przepisanych na knajacko-liryczny j\u0119zyk Doroty Mas\u0142owskiej.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 15\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/jak-sie-odkochac", "x": -9.294449806213379, "y": 6.839034557342529}, {"title": "Basen albo \u015bmier\u0107 z\u0142otej rybki", "original_title": "The Pool or Death of a Goldfish", "director": "Daria Kopiec", "section": "Shortlista", "description": "Pi\u0119\u0107 lat po pami\u0119tnychW\u0142asnych \u015bmieciachDaria Kopiec wraca z r\u00f3wnie poruszaj\u0105c\u0105 opowie\u015bci\u0105 o tym, \u017ce niekt\u00f3re z\u0142ote rybki musz\u0105 spe\u0142ni\u0107 w \u017cyciu znacznie wi\u0119cej ni\u017c tylko trzy \u017cyczenia. C\u00f3rka z nowego filmu wielokrotnie nagradzanej animatorki wie o tym a\u017c za dobrze, \u017cyj\u0105c pod dyktando toksycznej matki i innych os\u00f3b ze swojego otoczenia. Cho\u0107 z wierzchu m\u0142oda kobieta wydaje si\u0119 pogodzona z sytuacj\u0105, pod\u015bwiadomo\u015b\u0107 wysy\u0142a jej coraz bardziej natarczywe wezwania do buntu. Czy apele oka\u017c\u0105 si\u0119 skuteczne, a bohaterce uda si\u0119 w ko\u0144cu wyp\u0142yn\u0105\u0107 na szerokie wody?", "country_year_duration": "Polska 2025 / 13\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 13:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/basen-albo-smierc-zlotej-rybki", "x": -2.6119911670684814, "y": 9.250401496887207}, {"title": "Ca\u0142kiem nowe \u017cycie", "original_title": null, "director": "Lee Jong-Eon, Ounie Lecomte", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Lu\u017ano inspirowana biografi\u0105 re\u017cyserki, osadzona w latach 70. XX wieku opowie\u015b\u0107 o porzuceniu, dzieci\u0119cej samotno\u015bci i przymiarkach do nowego \u017cycia. Ojciec siedmioletniej Jin-hee (w tej zaskakuj\u0105co dojrza\u0142ej roli Kim Sae-ron, kt\u00f3ra zmar\u0142a w tragicznych okoliczno\u015bciach w tym roku) pewnego dnia zostawia j\u0105 w katolickim sieroci\u0144cu. Dziewczynka nie rozumie, dlaczego tata odjecha\u0142 bez niej, ka\u017cdego dnia czeka na jego powr\u00f3t, a\u017c z czasem nie jest ju\u017c w stanie odr\u00f3\u017cni\u0107 rozpaczy od w\u015bciek\u0142o\u015bci. Napisany wsp\u00f3lnie i produkowany przez Lee Chang-donga debiut korea\u0144sko-francuskiej tw\u00f3rczyni jest bliski dokonaniom re\u017cysera za spraw\u0105 empatii wobec najs\u0142abszych czy te\u017c pytania o to, jaki wp\u0142yw mamy na kszta\u0142towanie w\u0142asnego losu, gdy o jego fundamentach decyduj\u0105 inni. Bezb\u0142\u0119dnie chwytaj\u0105cy perspektyw\u0119 dziecka, fantastycznie nawiguj\u0105cy przez emocjonalne burze, a przy tym delikatny i czu\u0142y film Ounie Lecomte przypomina, \u017ce kino bywa bezcennym \u015bwiadkiem, gdy deklaruje: \u201ewidz\u0119 ci\u0119\u201d, w\u0142a\u015bnie wtedy, gdy s\u0105dzimy, \u017ce nikt nie dostrzega naszego cierpienia.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "sb 26 lip, 13:00"}], "url": "program/25/calkiem-nowe-zycie", "x": -11.670928955078125, "y": 0.566832423210144}, {"title": "IRIS: A Space Opera by Justice + MAC&WESTER", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "IRIS: A Space Opera by Justice, re\u017c. Andr\u00e9 Chemetoff, Armand Beraud, Francja 2019, 84\u2019", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/iris-a-space-opera-by-justice-mac-wester", "x": -3.9593770503997803, "y": 4.3261590003967285}, {"title": "Kiedy zadzwoni\u0142 telefon", "original_title": null, "director": "Iva Radivojevi\u0107", "section": "Front Wizualny", "description": "Jugos\u0142awia, 1992 rok. Kiedy dzwoni telefon, 11-letnia Lana (Natalija Ilin\u010di\u0107) jest sama w domu. Nieznany g\u0142os przekazuje jej wiadomo\u015b\u0107 o \u015bmierci dziadka. Kolejne tajemnicze po\u0142\u0105czenia (takie stacjonarne, pami\u0119tacie?) przeplataj\u0105 si\u0119 na ekranie z w\u0142\u00f3czeniem si\u0119 po ulicach Nowego Sadu z kole\u017cank\u0105 Jov\u0105 i wzdychaniem do zbuntowanego Vlada. Z jednej strony pstrokate pi\u00f3rniki i obmywanie ro\u015blin doniczkowych mlekiem, z drugiej w\u0105chanie kleju i porno kasety wideo \u2013Kiedy zadzwoni\u0142 telefonchwyta ten dziwny moment ko\u0144ca dzieci\u0144stwa, stan bycia \u201epomi\u0119dzy\u201d. Nostalgiczne spojrzenie na pieczo\u0142owicie odtworzone tu lata 90. podszyte jest t\u0119sknot\u0105 za miejscami na zawsze utraconymi, takimi jak kraj, kt\u00f3ry dawno przesta\u0142 istnie\u0107, czy te\u017c brutalnie przerwane dzieci\u0144stwo. Nagrodzony w Locarno, niezwyk\u0142y film Ivy Radivojevi\u0107 (Alef, 12. AFF) mo\u017ce przypomina\u0107 pod tym wzgl\u0119demAftersunCharlotte Welsh. Wracaj\u0105c do w\u0142asnych wspomnie\u0144, ameryka\u0144sko-serbska re\u017cyserka nakr\u0119ci\u0142a go na ta\u015bmie 16 mm w Nowym Sadzie, kt\u00f3ry \u2013 jak zobaczymy \u2013 niewiele si\u0119 zmieni\u0142 przez te 30 lat. Mo\u017ce zreszt\u0105 czas wcale nie p\u0142ynie tak linearnie, jak chcemy wierzy\u0107, a potrafi stan\u0105\u0107 w miejscu lub si\u0119 zap\u0119tli\u0107?", "country_year_duration": "Serbia, USA 2024 / 73\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 18 lip, 16:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:15"}], "url": "program/25/kiedy-zadzwonil-telefon", "x": -6.646451950073242, "y": 2.6265013217926025}, {"title": "Out of Office: Filmy biurowe", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "D\u0142awi\u0105cy d\u017awi\u0119k drukarki. Dreszcz przeszywaj\u0105cy cia\u0142o na widok przeszklonego wie\u017cowca. Przeja\u017cd\u017cka wind\u0105 \u2014 od hot desku po corner office. Zsynchronizowane choreografie zespo\u0142\u00f3w. Kostiumy-kamufla\u017ce sukcesu. Biurowe syreny spod znaku Eartheater czy Nicole Kidman, wisz\u0105ce w niesko\u0144czono\u015b\u0107 na telefonie (landline!), sprzedaj\u0105 i kupuj\u0105, przesy\u0142aj\u0105 dane w paj\u0119cz\u0105 sie\u0107 internetu. W ich biurach \u015bwiat\u0142o nigdy nie ga\u015bnie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}], "url": "program/25/filmy-biurowe", "x": 2.7875723838806152, "y": -3.4861953258514404}, {"title": "Suche utoni\u0119cie", "original_title": null, "director": "Laurynas Barei\u0161a", "section": "Smart 7", "description": "Jak \u017ale mo\u017ce potoczy\u0107 si\u0119 sielski weekend nad jeziorem? Przekonuj\u0105 si\u0119 o tym siostry Ernesta i Just\u0117, gdy zabieraj\u0105 dzieci i m\u0119\u017c\u00f3w do domku letniskowego. Tam powoli narasta napi\u0119cie mi\u0119dzy m\u0119\u017cczyznami \u2013 jeden z nich wygra\u0142 w\u0142a\u015bnie turniej MMA, a drugi wstydzi si\u0119 piwnego brzucha. Dodatkowo z\u0142\u0105 atmosfer\u0119 podsycaj\u0105 problemy finansowe jednej z rodzin. Kiedy dochodzi do wypadku, nast\u0119puje formalna wolta, a linearno\u015b\u0107 fabu\u0142y zostaje rozbita przez mno\u017cenie punkt\u00f3w widzenia. Monta\u017c przypomina tu dzia\u0142anie pami\u0119ci \u2013 zwodniczej, kapry\u015bnej i zmiennej w czasie. Celem jest nie tyle dotarcie do jednej, prawdziwej wersji wydarze\u0144, ile ods\u0142oni\u0119cie emocjonalnej rzeczywisto\u015bci bohater\u00f3w. Re\u017cyser Laurynas Barei\u0161a (Pielgrzymi, 22. NH), laureat nagrody dla najlepszego re\u017cysera na festiwalu w Locarno, rozwija swoj\u0105 opowie\u015b\u0107 mi\u0119dzy skrajnymi biegunami: z jednej strony mamy bezwarunkow\u0105 siostrzan\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107, z drugiej \u2013 toksyczn\u0105 m\u0119sko\u015b\u0107, kt\u00f3ra nie oferuje nic poza destrukcj\u0105. Ale dramaty na bok, w ko\u0144cu trwa lato, sk\u00f3ra schnie po k\u0105pieli, a kto\u015b odpali\u0142 na tarasie banger z JBL-a. BoSuche utoni\u0119cieto nie tylko historia ci\u0119\u017ckiego kalibru, ale i zap\u0119tlona w pami\u0119ci chwila beztroski.", "country_year_duration": "Litwa, \u0141otwa 2024 / 88\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 18 lip, 13:00"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pn 21 lip, 19:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:00"}], "url": "program/25/suche-utoniecie", "x": -5.568239212036133, "y": 5.128744125366211}, {"title": "Moi synowie", "original_title": null, "director": "Delphine Coulin, Muriel Coulin", "section": "Fale", "description": "Vincent Lindon, kt\u00f3ry od lat u\u017cycza swojej twarzy francuskiej klasie robotniczej (Miara cz\u0142owiekaiNa wojnieSt\u00e9phane\u2019a Briz\u00e9 czyTitaneJulii Ducurnau), w filmie Delphine i Muriel Coulin pozostajeeverymanem.Rola stra\u017caka, ojca samodzielnie wychowuj\u0105cego dw\u00f3ch syn\u00f3w w ponurym, postindustrialnym pejza\u017cu p\u00f3\u0142nocnej Francji, przynios\u0142a mu Puchar Volpi na festiwalu w Wenecji. Lindon fantastycznie potrafi odda\u0107 ojcowskie rozczarowanie, bezradno\u015b\u0107 i w\u015bciek\u0142o\u015b\u0107: emocje ca\u0142ego lewicowego pokolenia, kt\u00f3re odkrywa, \u017ce ich dzieci poci\u0105ga niebezpieczna retoryka skrajnej prawicy.Moi synowiez dokumentalnym niemal zaci\u0119ciem obserwuj\u0105 powolny rozpad rodziny, roz\u0142am, jaki obserwuje si\u0119 dzi\u015b w wielu domach. Podczas gdy m\u0142odszy z ch\u0142opak\u00f3w, zdolny Louis (Stefan Crepon) szykuje si\u0119 na studia na Sorbonie, pracuj\u0105cy fizycznie Fus (Benjamin Voisin) dryfuje w obj\u0119cia lokalnej prawicowej boj\u00f3wki. Czy winni s\u0105 rodzice, czy system, kt\u00f3ry sprawi\u0142, \u017ce opuszczone fabryki staj\u0105 si\u0119 kryj\u00f3wk\u0105 dla zradykalizowanej m\u0142odzie\u017cy? Czy mi\u0142o\u015b\u0107 mo\u017ce powstrzyma\u0107 przemoc? Czy paryskie elity, do kt\u00f3rych aspiruje Louis, maj\u0105 jak\u0105kolwiek odpowied\u017a na problemy prowincji? Wyros\u0142y z atmosfery francuskich ulic film si\u00f3str Coulin z ka\u017cdym miesi\u0105cem zyskuje na aktualno\u015bci.", "country_year_duration": "Francja, Belgia 2024 / 120\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 13:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 26 lip, 18:45"}], "url": "program/25/moi-synowie", "x": -9.70651626586914, "y": 4.497025012969971}, {"title": "Wiadomo\u015b\u0107", "original_title": null, "director": "Iv\u00e1n Fund", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Iv\u00e1n Fund zabiera nas w podr\u00f3\u017c, kt\u00f3ra przypomina sen \u2013 ulotny, dziwny, przejmuj\u0105co pi\u0119kny. Anika, dziewczyna obdarzona niezwyk\u0142ym darem, potrafi komunikowa\u0107 si\u0119 ze zwierz\u0119tami. Razem z opiekunami przemierza kamperem argenty\u0144skie bezdro\u017ca. Doro\u015bli pr\u00f3buj\u0105 wykorzysta\u0107 jej talent i przeku\u0107 go w \u017ar\u00f3d\u0142o dochodu. JednakWiadomo\u015b\u0107to nie kolejny film o dzieci\u0119cej cudowno\u015bci \u2013 to subtelna, wzruszaj\u0105ca opowie\u015b\u0107 o samotno\u015bci, delikatnych wi\u0119ziach i pr\u00f3bach nadania sensu temu, co niezrozumia\u0142e. Jest w tym filmie co\u015b cichego i magicznego, a pozornie minimalistyczna forma skrywa morze melancholii. Ka\u017cdy moment ciszy pulsuje emocj\u0105, a ka\u017cdy kadr \u2013\u00a0napi\u0119ciem. Kamera rejestruje codzienno\u015b\u0107 z czu\u0142o\u015bci\u0105, kt\u00f3ra zamienia proz\u0119 \u017cycia w poezj\u0119. Zwierz\u0119ta s\u0105 nie tylko t\u0142em dla ludzkich dzia\u0142a\u0144, ale powiernikami uczu\u0107 i t\u0119sknot swoich w\u0142a\u015bcicieli, z kt\u00f3rymi tworz\u0105 patchworkowe rodziny. To film o zwi\u0105zkach \u2013 rodzinnych, mi\u0119dzyludzkich, mi\u0119dzygatunkowych. O komunikacji, kt\u00f3ra nie potrzebuje j\u0119zyka. O utracie i blisko\u015bci. O \u015bwiecie, w kt\u00f3rym rzeczy niezwyk\u0142e mog\u0105 by\u0107 przyjmowane z prostot\u0105.", "country_year_duration": "Argentyna, Hiszpania, Urugwaj 2025 / 91\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pn 21 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pt 25 lip, 18:45"}], "url": "program/25/wiadomosc", "x": -6.289303302764893, "y": 2.3461358547210693}, {"title": "OH! Cztery pory roku", "original_title": null, "director": "Ute Aurand, Ulrike Pfeiffer", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Nakr\u0119cony na ta\u015bmie 16 mm ho\u0142d z\u0142o\u017cony improwizacji, kt\u00f3rej definicj\u0119 us\u0142yszymy z ust samego Jonasa Mekasa. Dost\u0119p do najwy\u017cszej formy koncentracji, \u015bwiadomo\u015bci i intuicji, s\u0142owem\u00a0\u2013\u00a0do prawdziwego \u017ar\u00f3d\u0142a sztuki uzyskuj\u0105 dwie m\u0142ode niemieckie re\u017cyserki, wykszta\u0142cone w s\u0142ynnej\u00a0Deutsche Film- und Fernsehakademie\u00a0w Berlinie. Zabieraj\u0105 nas w szalon\u0105 podr\u00f3\u017c po okr\u0119gu\u00a0\u2013\u00a0przez cztery pory roku i cztery miasta\u00a0\u2013\u00a0wprawiaj\u0105c w konsternacj\u0119 nasz b\u0142\u0119dnik. Pe\u0142ny humoru, rozedrgany, poetycki eksperyment opowiada o m\u0142odo\u015bci rozpi\u0119tej mi\u0119dzy spo\u0142ecznymi oczekiwaniami a autentyczn\u0105 kobiec\u0105force vitale.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 16:15"}, {"date": "nd 20 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "nd 20 lip, 16:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:15"}], "url": "program/25/oh-cztery-pory-roku", "x": -7.727592945098877, "y": 8.408798217773438}, {"title": "Sceny nocne", "original_title": null, "director": "Marcio Reolon, Filipe Matzembacher", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Prekariusze w aktorskim fachu \u017cywi\u0105 si\u0119 mro\u017con\u0105 pizz\u0105, mieszkaj\u0105 w wynaj\u0119tych pokojach i z nadziej\u0105 wypatruj\u0105 ka\u017cdej szansy awansu. Matias jest dumnym, wyoutowanym homoseksualist\u0105. Fabio, nieco porywczy, ma wielkie ambicje. Obaj rywalizuj\u0105 o g\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119 w kr\u0119conym w ich mie\u015bcie serialu. Problem polega na tym, \u017ce re\u017cyserka castingu poszukuje raczej bad boya-romantyka we flanelowej koszuli ni\u017c geja-hedonisty w crop topie. Matias b\u0119dzie musia\u0142 wybra\u0107 pomi\u0119dzy pozostaniem sob\u0105 a niepowtarzaln\u0105 zawodow\u0105 propozycj\u0105. Wszystko skomplikuje si\u0119 jeszcze bardziej, gdy ch\u0142opak p\u00f3jdzie na randk\u0119 z poznanym przez aplikacj\u0119 \u201edyskretnym 35\u201d vel Rafaelem. M\u0119\u017cczy\u017anie zale\u017cy na anonimowo\u015bci, ale tym, co ukrywa przed swoim kochankiem, nie s\u0105 \u017cona i dzieci. Znany widzom Nowych Horyzont\u00f3w z filmuHard Paint(18. NH) brazylijski duet re\u017cyserski ponownie w zachwycaj\u0105cy wizualnie spos\u00f3b opowiada o w\u0142adzy. Mierz\u0105 si\u0119 tutaj ze sob\u0105 polityka, prawo pi\u0119\u015bci i w\u0142adza spojrzenia.Sceny nocneprzypominaj\u0105 filmygiallo, jednak w ramach gejowskiej reinterpretacji gatunku zobaczymy w filmie wi\u0119cej penis\u00f3w ni\u017c nagich kobiecych piersi. To mieszanka thrillera erotycznego, brazylijskiej telenoweli i hollywoodzkiego romansu.", "country_year_duration": "Brazylia 2025 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:30", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:30"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:15", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:15"}], "url": "program/25/sceny-nocne", "x": -3.414262294769287, "y": 3.1205084323883057}, {"title": "Kwiecie\u0144", "original_title": "April", "director": "Dea Kulumbegashvili", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Zdobywca Nagrody Specjalnej Jury na festiwalu w Wenecji, przejmuj\u0105ce kino, kt\u00f3re \u0142\u0105czy realizm spo\u0142eczny zbody horrorem \u2013gatunkiem rewelacyjnie sprawdzaj\u0105cym si\u0119 dzi\u015b do opisu kobiecych do\u015bwiadcze\u0144 (wystarczy wspomnie\u0107TitaneczySubstancj\u0119). Dea Kulumbegashvili (Pocz\u0105tek,21.\u00a0NH) si\u0119ga po niego, by w brawurowym, radykalnymKwietniupenetrowa\u0107 cia\u0142a i dusze. Jej bohaterk\u0105 jest do\u015bwiadczona ginekolo\u017cka Nina (Ia Sukhitashvili) oskar\u017cona o spowodowanie \u015bmierci noworodka. W atmosferze podejrze\u0144 i wrogo\u015bci Nina kontynuuje swoj\u0105 prac\u0119, tak\u017ce t\u0119 po godzinach, kiedy przeprowadza aborcj\u0119 we wsiach. W \u015bwiecie, w kt\u00f3rym warunki \u017cycia kobiet dyktuj\u0105 religia i patriarchat, jej dzia\u0142alno\u015b\u0107 nie tylko wymaga niebywa\u0142ej odwagi, ale te\u017c spycha j\u0105 na spo\u0142eczny margines, czyni z niej monstrum.Nikt ci nie podzi\u0119kuje i nikt ci\u0119 nie obroni\u2013 jasno opisuje jej sytuacj\u0119 kolega lekarz. Surowy, sk\u0105pany w b\u0142ocie, zanurzony w zimnym \u015bwietle szpitalnych jarzeni\u00f3wekKwiecie\u0144nieoczekiwanie wybucha pi\u0119knem. Pole pe\u0142ne mak\u00f3w, weso\u0142e gaworzenie dziecka, spektakularny fiolet nieba \u2013najokrutniejszy miesi\u0105c to kwiecie\u0144. Ale te\u017c najpi\u0119kniejszy, gdy bywa obietnic\u0105 ca\u0142ego \u017cycia.", "country_year_duration": "Gruzja, W\u0142ochy, Francja 2024 / 134\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 9", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 25 lip, 19:15"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "nd 27 lip, 09:45"}], "url": "program/25/kwiecien", "x": -7.8270697593688965, "y": 3.4757144451141357}, {"title": "W domu moich rodzic\u00f3w", "original_title": null, "director": "Tim Ellrich", "section": "Odkrycia", "description": "Uhonorowane w Rotterdamie Specjaln\u0105 Nagrod\u0105 JuryW domu moich rodzic\u00f3wdowodzi, \u017ce problemy zwork-iife balancenie omijaj\u0105 nawet uzdrowicielek. Na w\u0142asnej sk\u00f3rze przekonuje si\u0119 o tym Holle, kt\u00f3ra po godzinach obcowania ze \u015bmiertelnie chorymi pacjentami, ma jeszcze na g\u0142owie opiek\u0119 nad starzej\u0105cymi si\u0119 rodzicami i cierpi\u0105cym na schizofreni\u0119 bratem. Sytuacj\u0119 komplikuje postawa m\u0119\u017ca kobiety \u2013 filozofuj\u0105cego ironisty namawiaj\u0105cego j\u0105, by w przerwach pomi\u0119dzy zbawianiem \u015bwiata zadba\u0142a tak\u017ce o w\u0142asne szcz\u0119\u015bcie.\u00a0 Czy te sprzeczne interesy da si\u0119 pogodzi\u0107 w spos\u00f3b niebudz\u0105cy wyrzut\u00f3w sumienia i niezaogniaj\u0105cy konflikt\u00f3w w \u0142onie rodziny? W swoim \u2013 nieco bergmanowskim z ducha filmie \u2013 Tim Ellrich zadaje trudne pytania w spos\u00f3b zdecydowany, lecz jednocze\u015bnie pe\u0142en taktu. Jeden z sekret\u00f3w charakterystycznej dla niego dojrza\u0142o\u015bci, imponuj\u0105cej tym bardziej, \u017ce mamy do czynienia z debiutantem, stanowi\u0105 zapewne autobiograficzne aspekty snutej opowie\u015bci. Re\u017cyser nie ukrywa, \u017ce pisz\u0105c scenariusz, inspirowa\u0142 si\u0119 obserwacjami na temat swoich najbli\u017cszych, a zdj\u0119cia do filmu realizowa\u0142 w dawnym domu rodzinnym.", "country_year_duration": "Niemcy 2025 / 95\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "09:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pn 21 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "15:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "cz 24 lip, 15:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:45"}], "url": "program/25/w-domu-moich-rodzicow", "x": -7.069952487945557, "y": 4.653058052062988}, {"title": "Athina Rachel Tsangari: masterclass", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Rozmowa z Athin\u0105 Rachel Tsangari wok\u00f3\u0142 wszystkich jej film\u00f3w w ramach tegorocznego focusu. Re\u017cyserka przedstawi sceny z ka\u017cdego ze swoich film\u00f3w, kt\u00f3re om\u00f3wimy wsp\u00f3lnie z publiczno\u015bci\u0105. Porozmawiamy z Tsangari o tematach przewijaj\u0105cych si\u0119 przez ca\u0142\u0105 jej tw\u00f3rczo\u015b\u0107: kondycj\u0119 \u015bwiata i cz\u0142owieka, problem komunikacji, czy natur\u0119 wspomnie\u0144.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/athina-rachel-tsangari-masterclass", "x": -5.642326354980469, "y": 10.457052230834961}, {"title": "Happy Doom - kr\u00f3tkie metra\u017ce z Austrii", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Pokazy Specjalne", "description": "Zobaczymy siedem spo\u015br\u00f3d 14 kr\u00f3tkich metra\u017cy, kt\u00f3re zakwalifikowa\u0142y si\u0119 do Austriackiej Nagrody Filmowej w 2024 roku. Wybrane filmy \u0142\u0105czy z jednej strony spojrzenie na \u015bwiat poprzez technologi\u0119 i medium filmowe, a z drugiej \u2013 mierzenie si\u0119 z wizjami przysz\u0142o\u015bci oraz radzenie sobie z przesz\u0142o\u015bci\u0105, melancholi\u0105 i strat\u0105. R\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 natomiast formalnie: od quasi-dokumentu zmontowanego z uj\u0119\u0107 z kamer CCTV, przez obrazy zbli\u017cone do wideo artu, stworzone bez u\u017cycia kamery i osadzone w wirtualnym \u015bwiecie, a\u017c po hipnotyzuj\u0105ce, abstrakcyjne kompozycje o awangardowym charakterze.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 15:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:00"}], "url": "program/25/film-dla-dzieci", "x": -11.407596588134766, "y": 11.063750267028809}, {"title": "Tak", "original_title": null, "director": "Nadav Lapid", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "W\u0142\u0105czenie do programu najnowszego filmu Nadava Lapida nie by\u0142o \u0142atw\u0105 decyzj\u0105. Czy w obliczu ludob\u00f3jstwa w Gazie powinni\u015bmy oddawa\u0107 g\u0142os Izraelczykowi, nawet je\u015bli jest emigrantem i tw\u00f3rc\u0105 pozostaj\u0105cym w radykalnej opozycji do izraelskiego nacjonalizmu (co udowodni\u0142 cho\u0107byKolanem Ahed, 21. NH)? Ostatecznie na to pytanie odpowiedzieli\u015bmy: tak. Filmowi Lapida patronuje malarz George Grosz i jego obraz z 1926 rokuFilary spo\u0142ecze\u0144stwa,karykatura wspieraj\u0105cych faszyzm elit. Poza diagnoz\u0105 re\u017cyser po\u017cycza od artysty tak\u017ce furi\u0119, stoj\u0105c\u0105 za ka\u017cdym poci\u0105gni\u0119ciem p\u0119dzla i ruchem kamery. Deliryczne, w\u015bciek\u0142e, ironiczne, konfrontacyjneTakjest bezwzgl\u0119dn\u0105 w swoim braku z\u0142udze\u0144 satyr\u0105 na izraelskie spo\u0142ecze\u0144stwo, na polityczny pejza\u017c po terrorystycznym ataku Hamasu z 7 pa\u017adziernika 2023 roku. Jest tak\u017ce szyderczym autoportretem artystycznego konformizmu, orgiastycznym filmem na granicy ob\u0142\u0119du, doskonale oddaj\u0105cym stan ducha cz\u0142owieka zapl\u0105tanego w swoj\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107, jakby to by\u0142y wnyki. Szalony taniec, dragi czy popowe hity nie zag\u0142usz\u0105 jednak w\u0105tpliwo\u015bci ani b\u00f3lu, kt\u00f3re s\u0105 sednem tego obrazu, gor\u0105cego tak, \u017ce a\u017c parzy. Ze wzgl\u0119du na odwag\u0119 zmierzenia si\u0119 z tym, co Izrael zgotowa\u0142 Gazie, co nacjonalizm zgotowa\u0142 Izraelowi, uznali\u015bmy, \u017ce chcemy WamTakpokaza\u0107, bo to najbardziej prowokacyjny i wywrotowy tytu\u0142 tegorocznego Cannes.", "country_year_duration": "Francja, Izrael, Cypr, Niemcy 2025 / 150\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 20 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "18:30", "venue": "knh 8", "full_datetime": "cz 24 lip, 18:30"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "12:30", "venue": "knh 8", "full_datetime": "pt 25 lip, 12:30"}], "url": "program/25/tak", "x": -1.536514163017273, "y": -0.22395199537277222}, {"title": "Wr\u00f3bel w kominie", "original_title": null, "director": "Ramon Z\u00fcrcher", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Ramon Z\u00fcrcher powraca do \u015bwiata intymnych, dusznych przestrzeni, gdzie codzienno\u015b\u0107 p\u0119ka pod naporem emocji, a pozory harmonii ukrywaj\u0105 g\u0142\u0119bokie rysy. Tym razem centrum zdarze\u0144 stanowi rodzinny dom, do kt\u00f3rego Karen (fenomenalna Maren Eggert) zaprasza bliskich na przyj\u0119cie urodzinowe swojego m\u0119\u017ca. Przy stole zasiadaj\u0105 siostra, siostrzenica, brat, a tak\u017ce ca\u0142a sie\u0107 przemilczanych napi\u0119\u0107, niepokoj\u00f3w i niewyra\u017conych pragnie\u0144. Szwajcarski re\u017cyser portretuje spotkanie jako labirynt psychiczny \u2013 pe\u0142en nieporozumie\u0144, agresji i przenikliwych spojrze\u0144. Dom, zamiast by\u0107 azylem, staje si\u0119 scen\u0105, na kt\u00f3rej ka\u017cdy gest mo\u017ce co\u015b ujawni\u0107 lub zrani\u0107. Kamera porusza si\u0119 ostro\u017cnie, jakby nie chcia\u0142a zak\u0142\u00f3ci\u0107 tej krucho\u015bci. Tytu\u0142owy wr\u00f3bel uwi\u0119ziony w kominie rezonuje z sytuacj\u0105 bohater\u00f3w \u2013 r\u00f3wnie\u017c oni s\u0105 zapl\u0105tani i zagubieni. To film pe\u0142en niedopowiedze\u0144, w kt\u00f3rym surrealizm s\u0105siaduje z realizmem, a humor miesza si\u0119 z niepokojem. Z\u00fcrcher z chirurgiczn\u0105 dok\u0142adno\u015bci\u0105 demontuje struktur\u0119 rodzinnego bezpiecze\u0144stwa, odkrywaj\u0105c, jak g\u0142\u0119boko si\u0119gaj\u0105 emocjonalne zaniechania. Jego film piecze jak \u017cr\u0105cy kwas i pozostaje w pami\u0119ci na d\u0142ugo \u2013 jak echo po rozmowie, kt\u00f3rej nikt nie mia\u0142 odwagi odby\u0107.", "country_year_duration": "Szwajcaria 2024 / 117\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "pn 21 lip, 09:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:15"}], "url": "program/25/wrobel-w-kominie", "x": -6.882277488708496, "y": 4.643095970153809}, {"title": "Kneecap", "original_title": null, "director": "Rich Peppiatt", "section": "Sezon", "description": "Zdobywca Nagrody Publiczno\u015bci na Sundance. Oparta na faktach, cho\u0107 opowiedziana w konwencji bliskiejFight ClubczyTrainspottinghistoria powstania Kneecap \u2013 hip-hopowego tria z Irlandii P\u00f3\u0142nocnej. Ta euforyczna, niestrudzona w produkowaniu s\u0142\u00f3w i obraz\u00f3w komedia o ch\u0142opakach, kt\u00f3rzy przedawkowali j\u0119zyk ojczysty, \u0142\u0105czy patriotyczne wzmo\u017cenie z narkotycznym hajem. Je\u015bli dodamy do tego fakt, \u017ce muzykom, kt\u00f3rzy graj\u0105 siebie, towarzyszy Michael Fassbender w roli b\u0119d\u0105cej dyskretnym pastiszem jego wyst\u0119pu wG\u0142odzieSteve\u2019a McQueena, to stanie si\u0119 jasne, \u017ceKneecapto wyj\u0105tkowe filmowe, muzyczne i polityczne przedsi\u0119wzi\u0119cie. Liam \u00d3g \u00d3 Hannaidh i Naoise \u00d3 Caireall\u00e1in to rozrabiacy z okupowanego przez Anglik\u00f3w Belfastu. Zawsze znajd\u0105 spos\u00f3b, by w mie\u015bcie, w kt\u00f3rym szaleje przemoc, dobrze si\u0119 zabawi\u0107, sprzeda\u0107 narkotyki, zakpi\u0107 z armii wroga i zarymowa\u0107 w zakazanym gaelickim co\u015b o rodzinnym i mi\u0142osnym \u017cyciu. Kiedy do\u0142\u0105cza do nich nauczyciel, JJ \u00d3 Dochartaigh, hip-hop staje si\u0119 wyrazem politycznego sprzeciwu. Daleki od konwencjonalnych biopic\u00f3w debiut Richa Peppiatta jest ho\u0142dem dla j\u0119zyka: dla rapowanych irlandzkich s\u0142\u00f3w, kt\u00f3re niczym pociski wybuchaj\u0105 w twarz brytyjskim okupantom. Ale te\u017c dla oryginalnego, za nic maj\u0105cego kompromisy filmowego stylu.", "country_year_duration": "Irlandia, Wielka Brytania 2023 / 101\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "pt 18 lip, 22:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf p", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:15"}], "url": "program/25/kneecap", "x": -3.374133825302124, "y": -1.0322282314300537}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/chase-and-dance", "x": 11.909623146057129, "y": -0.07483142614364624}, {"title": "Koncert po\u017cegnalny", "original_title": "Measures for a Funeral", "director": "Sofia Bohdanowicz", "section": "Trzecie Oko", "description": "Muzyka ko\u0144czy si\u0119 tam, gdzie ko\u0144czy si\u0119 mi\u0142o\u015b\u0107\u2013\u00a0mia\u0142a powiedzie\u0107 jedna z najwybitniejszych kanadyjskich skrzypaczek Kathleen Parlow. Cho\u0107 na pocz\u0105tku XX wieku szturmowa\u0142a mi\u0119dzynarodowe sceny, po latach wydaje si\u0119\u00a0artystk\u0105 zapomnian\u0105. Relacje wirtuozki ze sztuk\u0105, mi\u0142o\u015bci\u0105 i pami\u0119ci\u0105 postanowi\u0142a zg\u0142\u0119bi\u0107 ambitna doktorantka Audrey Benac (Deragh Campbell), alter ego re\u017cyserki Sofii Bohdanowicz. Cho\u0107 w celu zebrania materia\u0142u badaczka wytrwale kursuje mi\u0119dzy Toronto, Londynem i Oslo, co\u015b powstrzymuje j\u0105 przed uko\u0144czeniem pracy. Uwi\u0119ziona w strefie pomi\u0119dzy milczeniem umieraj\u0105cej matki, niepokoj\u0105cym brzmieniem skrzypiec a maniakaln\u0105 fascynacj\u0105 Audrey stopniowo stara si\u0119 okre\u015bli\u0107 w\u0142asn\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107. WKoncercie po\u017cegnalnymre\u017cyserka rozwija w\u0105tki z kr\u00f3tkiego metra\u017cuVeslem\u00f8y's Song, zderzaj\u0105c fakty z fikcj\u0105 i prywatn\u0105 rodzinn\u0105 histori\u0105 (jej dziadek by\u0142 uczniem Parlow). Z nuty na nut\u0119, z d\u017awi\u0119ku na d\u017awi\u0119k, proces rekonstrukcji \u017cyciorysu artystki staje si\u0119 coraz bardziej nieoczywistym\u00a0seansem spirytystycznym, wskrzeszaj\u0105cym ducha melodii u\u015bpionych w archiwach, gdzie muzyka pe\u0142ni rol\u0119 bezwzgl\u0119dnego prze\u015bladowcy, ale i jedynej dost\u0119pnej nagrody.", "country_year_duration": "Kanada 2024 / 142\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 18 lip, 12:45"}, {"date": "pn 21 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pn 21 lip, 18:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "wt 22 lip, 15:45"}], "url": "program/25/koncert-pozegnalny", "x": -8.703821182250977, "y": 5.195390701293945}, {"title": "Club Classics", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Front Wizualny", "description": "Club Classics to spojrzenie na \u017cycie nocne epoki y2k okiem esto\u0144skich artystek i artyst\u00f3w wizualnych. B\u0142yskotliwie wybrany zestaw prac wideo odwzorowuje dramaturgi\u0119 nocy, a ka\u017cdy film staje si\u0119 rozdzia\u0142em pozwalaj\u0105cym odkry\u0107 kolejne etapy \u017cycia nocnego i praktyki do\u015bwiadczenia klubowego. Noc jest m\u0142oda, efemeryczna i pe\u0142na mo\u017cliwo\u015bci \u2013 od (nie)wydarzonych podryw\u00f3w, po prywatne ta\u0144ce na rurze, kolejki do toalety i wstydliwe powroty do domu nast\u0119pnego dnia. Kuratork\u0105 jest dyrektorka artystyczna festiwalu BEAST Teresa Vieira. Program zosta\u0142 zrealizowany przy wsparciu Esto\u0144skiego Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej (CCA).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}], "url": "program/25/lucy", "x": 12.181559562683105, "y": -0.31658440828323364}, {"title": "Ksi\u0119ga Marii", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "Dziewczynka o imieniu Maria prze\u017cywa rozstanie rodzic\u00f3w\u00a0\u2013\u00a0b\u00f3l koi muzyk\u0105, ta\u0144cem, poezj\u0105. Ogl\u0105da w telewizjiPogard\u0119Godarda, kiedy jej ojciec pakuje swoje rzeczy. M\u0142oda kobieta o imieniu Maria zachodzi w ci\u0105\u017c\u0119, mimo \u017ce nie spa\u0142a z \u017cadnym m\u0119\u017cczyzn\u0105. Pi\u0142ka do kosza i pe\u0142nia ksi\u0119\u017cyca zapowiadaj\u0105 kr\u0105g\u0142y brzuch. Taks\u00f3wkarz J\u00f3zef, jej ch\u0142opak, nie mo\u017ce si\u0119 z tym pogodzi\u0107. Gabriel, pasa\u017cer taks\u00f3wki i ginekolog Marii, potwierdzaj\u0105 cud. R\u00f3wnolegle toczy si\u0119 historia Ewy, studentki romansuj\u0105cej z profesorem kosmogonii. \u015awi\u0119tokradztwo tego dyptyku polega na zainscenizowaniu biblijnych wydarze\u0144 w XX wieku i uciele\u015bnieniu w filmowej alegorii. S\u0142owo sta\u0142o si\u0119 na powr\u00f3t cia\u0142em, ale w tym wypadku cia\u0142ami m\u0142odych kobiet ogl\u0105danymi okiem Boga-kamery. \u015awi\u0119ta i dziwka\u00a0\u2013\u00a0czasem jedna, czasem dwie r\u00f3\u017cne osoby.Tour de forcetw\u00f3rczego dialogu Anne-Marie Mieville, autorki apokryficznej kr\u00f3tkiejKsi\u0119gi Marii, oraz Jeana-Luca Godarda, autoraZdrowa\u015b, Mario,pe\u0142nometra\u017cowego filmu \u0142\u0105cz\u0105cego r\u00f3wnolegle staro- i nowotestamentowe w\u0105tki.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pn 21 lip, 09:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "sb 26 lip, 09:45"}], "url": "program/25/ksiega-marii", "x": -10.95506763458252, "y": 6.8109564781188965}, {"title": "Antonio das Mortes", "original_title": "O Drag\u00e3o da Maldade contra o Santo Guerreiro", "director": "Glauber Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Antonio das Mortes po raz pierwszy pojawi\u0142 si\u0119 jako drugoplanowa posta\u0107 w arcydziele RochyB\u00f3g i diabe\u0142 w krainie s\u0142o\u0144ca. Bezlitosny \u0142owca zbuntowanych przeciwko w\u0142adzy bandyt\u00f3w po blisko 30 latach wraca do swojego zawodu: zostaje wynaj\u0119ty przez bogatego w\u0142a\u015bciciela ziemskiego, by zabi\u0107 przyw\u00f3dc\u0119 bandy. Antonio podejmuje si\u0119 misji, lecz stanie si\u0119 ona dla niego pocz\u0105tkiem wielkiej przemiany: n\u0119kany wyrzutami sumienia, zwr\u00f3ci si\u0119 przeciwko mocodawcom. Glauber Rocha ponownie mistrzowsko splata elementy kina gatunkowego,\u00a0po\u0142udniowoameryka\u0144skiego folkloru, legend o przemierzaj\u0105cych pustkowiacangaceiros,chrze\u015bcija\u0144skiej ikonografii i filmowych wizji, kt\u00f3rych nie powstydzi\u0142by si\u0119 Federico Fellini. Jednocze\u015bnie rozprawia si\u0119 z kryzysem w Brazylii: zar\u00f3wno z dyktatorsk\u0105 w\u0142adz\u0105, jak i coraz brutalniej rozpychaj\u0105cym si\u0119 w kraju korporacyjnym kapitalizmem. Przy tymAntonio das Mortespozostaje zaskakuj\u0105cym, surowym i lirycznym filmem o odkupieniu win i walce, jak\u0105 sam ze sob\u0105 toczy g\u0142\u00f3wny bohater.To kino polityczne, poetyckie i egzystencjalistyczne, w pewnym znaczeniu kino totalne, w kt\u00f3rym bitwy tocz\u0105 si\u0119 po\u015br\u00f3d mit\u00f3w i ludowych pie\u015bni\u2013 pisa\u0142 o filmie Rochy francuski re\u017cyser Alain Guiraudie.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:00"}], "url": "program/25/antonio-das-mortes", "x": -6.686176776885986, "y": -3.9209415912628174}, {"title": "Bar Krokiet Freestyle", "original_title": "Bar Croquette Freestyle", "director": "Maria Dakszewicz", "section": "Shortlista", "description": "Rok po \u015bwietnymRosole z kaczkiMaria Dakszewicz serwuje r\u00f3wnie lekkie, acz syc\u0105ce drugie danie. Tym razem m\u0142oda animatorka karmi nas opowie\u015bci\u0105 o\u00a0\u2013\u00a0przypominaj\u0105cej groteskowe postacie z obraz\u00f3w George\u2019a Grosza czy Otto Dixa \u2013 bohaterce, kt\u00f3ra marzy o Tad\u017a Mahalach, palmach i egzotycznych uciechach. Na razie jednak kobieta siedzi przyspawana do stolika w osiedlowym barze Krokiet. Czy kiedykolwiek naprawd\u0119 ruszy si\u0119 z miejsca? A mo\u017ce wystarczy jej snucie fantazji, jakim daje upust w tyle\u017c ob\u0142\u0105ka\u0144czym, co malowniczym monologu inspirowanym hollywoodzkimi filmami, has\u0142ami z krzy\u017c\u00f3wek i alertami RCB?", "country_year_duration": "Polska 2025 / 5\u201915\u2019\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/bar-krokiet-freestyle", "x": -2.036219358444214, "y": 9.203896522521973}, {"title": "Pijane kluski", "original_title": "Drunken Noodles", "director": "Lucio Castro", "section": "Front Wizualny", "description": "Upalne dni i lepkie wieczory, samotno\u015b\u0107 w wielkim mie\u015bcie i erotyczne schadzki z nieznajomym w parku \u2013 oto sceneria trzeciego filmu Lucia Castro pokazywanego\u00a0 na tegorocznym festiwalu w Cannes w sekcji ACID. Jego g\u0142\u00f3wnym bohaterem jest Adnan, student sztuk pi\u0119knych, kt\u00f3ry przyje\u017cd\u017ca do Nowego Jorku, by zaopiekowa\u0107 si\u0119 mieszkaniem wuja i odby\u0107 sta\u017c w jednej z brookly\u0144skich galerii. Rozdarty mi\u0119dzy \u017c\u0105dz\u0105 blisko\u015bci a ch\u0119ci\u0105 \u017cycia w pojedynk\u0119, oddaje si\u0119 pokusom nocy, wracaj\u0105c my\u015blami do dawnej mi\u0142o\u015bci i niespe\u0142nionych seksualnych fantazji.Pijane kluskistanowi\u0105 nieuporz\u0105dkowan\u0105 kronik\u0119 przypadkowych zbli\u017ce\u0144 i ulotnych przyjemno\u015bci, kt\u00f3re nierzadko potrafi\u0105 odmieni\u0107 ludzkie \u017cyciorysy. To kino queerowe o niezwyk\u0142ej zmys\u0142owo\u015bci \u2013 przyprawione nut\u0105 dziwno\u015bci, realizmem magicznym i nostalgi\u0105, w kt\u00f3rym \u017cycie imituje sztuk\u0119, a przesz\u0142o\u015b\u0107 uporczywie goni tera\u017aniejszo\u015b\u0107. Marzycielskie kadry i subtelno\u015b\u0107 zakl\u0119ta w dialogach pog\u0142\u0119biaj\u0105 jedynie koj\u0105c\u0105 i leniw\u0105 atmosfer\u0119 filmu Argenty\u0144czyka, kt\u00f3ry znany jest z kameralnych i nastrojowych opowie\u015bci.", "country_year_duration": "USA, Argentyna 2025 / 81\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "wt 22 lip, 13:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 3", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:00"}], "url": "program/25/pijane-kluski", "x": -6.719261169433594, "y": 1.4575711488723755}, {"title": "Cinema novo", "original_title": "Cinema Novo", "director": "Eryk Rocha", "section": "Retrospektywa: Glauber Rocha", "description": "Ju\u017c sw\u00f3j debiutancki dokumentRocha que voaEryk Rocha po\u015bwi\u0119ci\u0142 ojcu. Skupi\u0142 si\u0119 w nim na ma\u0142o znanym epizodzie, gdy Glauber Rocha zosta\u0142 zmuszony do kilkuletniej emigracji na Kub\u0119. Po kilkunastu latach wCinema novowraca do jego dorobku, lecz tym razem przygl\u0105da si\u0119 ca\u0142emu zjawisku brazylijskiej nowej fali, kt\u00f3ra w latach 60. by\u0142a jednym z najciekawszych zjawisk \u015bwiatowej kinematografii. Dokument zmontowa\u0142 wy\u0142\u0105cznie z materia\u0142\u00f3w archiwalnych: fragment\u00f3w film\u00f3w, uj\u0119\u0107 spoza planu, wywiad\u00f3w telewizyjnych, zapis\u00f3w z konferencji prasowych. Do opowiadania o cinema novo nie zatrudni\u0142 krytyk\u00f3w ani historyk\u00f3w kina, pozwoli\u0142, by wybrzmia\u0142y s\u0142owa samych tw\u00f3rc\u00f3w, cz\u0119sto na gor\u0105co komentuj\u0105cych swoj\u0105 prac\u0119, kt\u00f3ra by\u0142a niemal ca\u0142ym ich \u017cyciem. Jak wspomina zza ekranu Ruy Guerra, re\u017cyser g\u0142o\u015bnychKarabin\u00f3w:Omawiali\u015bmy kino, rozmawiali\u015bmy o kinie, rzygali\u015bmy kinem.Filmowy esej Rochy to duchologiczna wyprawa w przesz\u0142o\u015b\u0107, a zarazem \u015bwiadectwo wielkiego momentu w historii brazylijskiej kinematografii: czasu, gdy na ekranie awangarda splata\u0142a si\u0119 z polityk\u0105, spo\u0142eczny realizm z fantazj\u0105, a rewolucyjny zapa\u0142 z nadziej\u0105 na odmian\u0119 losu.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "pn 21 lip, 22:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:00"}], "url": "program/25/cinema-novo", "x": -6.075069904327393, "y": -3.782289981842041}, {"title": "P\u0142omienie", "original_title": null, "director": "Lee Chang-dong", "section": "Retrospektywa: Lee Chang-dong", "description": "Lee\u00a0Chang-dong\u00a0nale\u017cy do tych tw\u00f3rc\u00f3w, kt\u00f3rzy na j\u0119zyk obrazu potrafi\u0105 prze\u0142o\u017cy\u0107 skomplikowane wewn\u0119trzne procesy, pozwalaj\u0105c nam dostrzec cho\u0107by to, jak dojrzewa przemoc. O tym w\u0142a\u015bnie opowiadaj\u0105P\u0142omienie\u00a0\u2013cichy, delikatny, kameralny film, \u017carz\u0105cy si\u0119 jednocze\u015bnie emocjami. Jego bohater, marz\u0105cy o karierze pisarza Jong-soo, zosta\u0142\u00a0zmuszony\u00a0do powrotu na rodzinn\u0105 wie\u015b. Ch\u0142opak prze\u017cywa w\u0142a\u015bnie zauroczenie Hae-mi (nieuchwytna Jeon Jong-seo), kt\u00f3ra twierdzi, \u017ce zna go ze szko\u0142y. Pod jej nieobecno\u015b\u0107 Jong-soo opiekuje si\u0119 kotem, kt\u00f3rego nigdy nie udaje mu si\u0119 zobaczy\u0107, cho\u0107 znika zostawiane dla niego jedzenie. Z dalekiej podr\u00f3\u017cy dziewczyna wraca w towarzystwie Bena, zamo\u017cnego, pewnego siebie \u015bwiatowca, i to z nim sp\u0119dza teraz czas. Zrozpaczony ch\u0142opak kr\u0105\u017cy wok\u00f3\u0142 szcz\u0119\u015bliwej pary\u00a0\u2013\u00a0a\u017c do dnia, w kt\u00f3rym dziewczyna znika. Z dnia na dzie\u0144 Jong-soo nabiera coraz wi\u0119kszej pewno\u015bci, \u017ce to Ben jest za to odpowiedzialny. Otwarta struktura filmu pozwala nam z podsuni\u0119tych trop\u00f3w utka\u0107 w\u0142asn\u0105 histori\u0119.P\u0142omieniemo\u017cna ogl\u0105da\u0107 nie tylko jako rzecz o dziedziczeniu agresji, lecz tak\u017ce jako polityczn\u0105 metafor\u0119.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 25 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "pt 25 lip, 09:45"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 27 lip, 12:45"}], "url": "program/25/plomienie", "x": -12.838902473449707, "y": -0.09766586124897003}, {"title": "Fantastyczny Angelo", "original_title": "polski dubbing", "director": "Vincent Paronnaud, Alexis Ducord", "section": "M\u0142ode Horyzonty", "description": "10-letni Angelo od zawsze marzy\u0142 o wielkiej przygodzie i wreszcie si\u0119 jej doczeka\u0142. Szukaj\u0105c drogi do domu chorej babci, stawi czo\u0142a chciwemu niszczycielowi przyrody i pozna niezwyk\u0142ych, le\u015bnych przyjaci\u00f3\u0142.", "country_year_duration": "Francja, Luksemburg 2024 / 84\u2019", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 13:15"}], "url": "program/25/fantastyczny-angelo", "x": 2.8373312950134277, "y": 1.7270619869232178}, {"title": "Quiz Filmowy Godardowskie Igraszki + przyjaciele", "original_title": "Godardowskie Igraszki + friends Film Quiz", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "W \u017cyciu pewne s\u0105 3 rzeczy - \u015bwietny soundtrack w filmach Julii Ducournau, d\u0142uga jazda samochodem u Jafara Panahiego i to, \u017ce coroczny quiz filmowy igraszek to event, na kt\u00f3rym mo\u017cesz za\u0142atwi\u0107 sobie karnet ju\u017c na kolejn\u0105 edycj\u0119 festiwalu.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/quiz-filmowy-godardowskie-igraszki-przyjaciele", "x": -0.5069566965103149, "y": 3.1177289485931396}, {"title": "Tajemnicze spojrzenie flaminga", "original_title": null, "director": "Diego C\u00e9spedes", "section": "Trzecie Oko", "description": "Zwyci\u0119stwo w canne\u0144skim konkursie Un Certain Regard to zawsze pewna obietnica: kina krn\u0105brnego, autorskiego i potrafi\u0105cego zaskoczy\u0107 nawet tych widz\u00f3w, kt\u00f3rym wydaje si\u0119, \u017ce widzieli ju\u017c wiele. W nagrodzonym w tym roku imponuj\u0105co dojrza\u0142ym debiucie 30-letni Diego C\u00e9spedes mieszacoming-of-agez westernem,revenge storyi dramatem obyczajowym \u2013 i by\u0107 mo\u017ce ro\u015bnie na nowego nowohoryzontowego ulubie\u0144ca? Akcja filmu rozgrywa si\u0119 na pustynnej, nieomal postapokaliptycznej p\u00f3\u0142nocy Chile w 1982 roku, w jednej z g\u00f3rniczych osad. 11-letnia Lidia dojrzewa tam w otoczeniu queerowej spo\u0142eczno\u015bci, gdzie \u017cniwo zbiera tajemnicza plaga. Czy faktycznie odpowiedzialno\u015b\u0107 za ni\u0105\u00a0ponosz\u0105 spojrzenia cz\u0142onk\u00f3w jej przyszywanej rodziny, w tym tytu\u0142owego Flamingo, o co oskar\u017caj\u0105 ich okoliczni g\u00f3rnicy? C\u00e9spedes buduje sw\u00f3j film wok\u00f3\u0142 metafor widzenia: sprawczo\u015bci przypisywanej wpatrywaniu si\u0119, walki o spo\u0142eczn\u0105 widzialno\u015b\u0107, przemocy zwi\u0105zanej z odwracaniem wzroku. Wychodz\u0105c od zas\u0142yszanych w dzieci\u0144stwie plotek o epidemii AIDS, tworzy histori\u0119 osobn\u0105: osadzon\u0105 na marginesie czasu, chropowat\u0105 i poetyck\u0105, udowadniaj\u0105c, \u017ce za jego tajemniczym spojrzeniem ju\u017c teraz warto pod\u0105\u017ca\u0107.", "country_year_duration": "Chile 2025 / 109\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [], "url": "program/25/tajemnicze-spojrzenie-flaminga", "x": -8.45216178894043, "y": 2.6718661785125732}, {"title": "\u017bycie Chucka", "original_title": "The Life of Chuck", "director": "Mike Flanagan", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Poruszaj\u0105ca adaptacja noweli Stephena Kinga z Tomem Hiddlestonem w roli g\u0142\u00f3wnej, wyr\u00f3\u017cniona Nagrod\u0105 Publiczno\u015bci na ostatnim festiwalu w Toronto. U progu ko\u0144ca \u015bwiata Marty i Felicia pr\u00f3buj\u0105 odbudowa\u0107 swoj\u0105 relacj\u0119 i odkry\u0107, kim jest tajemniczy Chuck Krantz, kt\u00f3rego u\u015bmiechni\u0119t\u0105 twarz widz\u0105 na wszechobecnych billboardach. Czy jego los splata si\u0119 jako\u015b z ich \u017cyciem i jaki ma zwi\u0105zek ze zbli\u017caj\u0105c\u0105 si\u0119 katastrof\u0105?\u00a0Histori\u0119 Chucka poznajemy od ko\u0144ca, gdy staj\u0105c w obliczu nieuchronnego, wyszukuje w pami\u0119ci zdarzenia, kt\u00f3re nadawa\u0142y jego \u017cyciu sens. To sprawy znane ka\u017cdemu z nas, najprostsze, kto\u015b powiedzia\u0142by, \u017ce wr\u0119cz banalne, a jednak najwspanialsze. Mi\u0142o\u015b\u0107 najbli\u017cszych, m\u0142odzie\u0144cze marzenia, momenty szalonej zabawy, przyja\u017anie, pasje i ma\u0142e zwyci\u0119stwa odnoszone w codziennych zmaganiach z rzeczywisto\u015bci\u0105. Ka\u017cdy z nas ma sw\u00f3j w\u0142asny ma\u0142y wszech\u015bwiat, kt\u00f3ry trwa tyle, co nasze \u017cycie, ale jego odbicia istniej\u0105 dalej we wszech\u015bwiatach innych.", "country_year_duration": "USA 2024 / 110\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "pt 18 lip, 09:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "sb 26 lip, 09:45"}], "url": "program/25/zycie-chucka", "x": -6.500819683074951, "y": 7.478152751922607}, {"title": "Bad Girl", "original_title": null, "director": "Varsha Bharath", "section": "Trzecie Oko", "description": "Tytu\u0142owaBad Girlz filmu Varshy Bharath to z\u0142a dziewczyna i jeszcze gorsza c\u00f3rka, \u0142ami\u0105ca wszystkie zasady obowi\u0105zuj\u0105ce porz\u0105dne panienki. Histori\u0119 kilkunastu lat bycia \u201ez\u0142\u0105\u201d, czyli woln\u0105\u00a0\u2013\u00a0w konflikcie z matk\u0105, szko\u0142\u0105 i tradycj\u0105\u00a0\u2013\u00a0re\u017cyserka z Indii pokazuje nonszalancko i bez cenzury, prze\u0142amuj\u0105c tabu obowi\u0105zuj\u0105ce w tamilskim spo\u0142ecze\u0144stwie i kinie. Za bezkompromisowy portret wyzwolonej, m\u0142odej kobiety, kt\u00f3rej nie w g\u0142owie monogamiczne zwi\u0105zki i zak\u0142adanie rodziny, na autork\u0119 wyla\u0142a si\u0119 olbrzymia fala hejtu w konserwatywnej prasie w Indiach. Sama twierdzi, \u017ce co prawda nie jest to kolejny film o cnotliwej, pobo\u017cnej i tradycyjnej bohaterce b\u0119d\u0105cej uosobieniem odwagi i po\u015bwi\u0119cenia, ale nadal mog\u0142aby obejrze\u0107 go ze swoj\u0105 mam\u0105.Wyluzuj, mamo, to wszystko fikcja, a ja jestem nadal dziewic\u0105\u00a0\u2013komentuje skandal, jaki wywo\u0142a\u0142a podr\u00f3\u017c \u201ejednej dziewczyny i jej wielu mi\u0142o\u015bci w kierunku staropanie\u0144stwa\u201d. Energetyczny, pe\u0142en ci\u0119tych dialog\u00f3w i tanecznej muzyki film igra z formu\u0142\u0105 popularnego kina tamilskiego. Si\u0119ga jednak o wiele dalej w odwadze pokazywania drogi do wyzwolenia\u00a0\u2013\u00a0i ceny, jak\u0105 si\u0119 za nie p\u0142aci w konserwatywnej rodzinie i kraju.", "country_year_duration": "Indie 2025 / 115\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "19:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "nd 20 lip, 19:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:00"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "12:45", "venue": "dcf lw", "full_datetime": "sb 26 lip, 12:45"}], "url": "program/25/bad-girl", "x": -7.977916240692139, "y": 2.474823236465454}, {"title": "Motu Maeva", "original_title": null, "director": "Maureen Fazendeiro", "section": "Lost Lost Lost", "description": "Portret kobiety we wn\u0119trzu, kt\u00f3re rozrasta si\u0119 w ca\u0142y \u015bwiat: Czad, Indochiny, Tahiti... W swoim debiucie Maureen Fazendeiro, wsp\u00f3\u0142pracowniczka Portugalczyka Miguela Gomesa, ujawnia wra\u017cliwo\u015b\u0107 dalek\u0105 od pe\u0142nego ironii stylu re\u017cyseraGrand Tour. Opowiada o \u017cyciu\u00a0Sonji Andr\u00e9, podr\u00f3\u017cniczki przez XX wiek, kt\u00f3ry wtedy wci\u0105\u017c jeszcze wydawa\u0142 si\u0119 czasem \u015bwie\u017cym i pe\u0142nym si\u0142 witalnych. Re\u017cyserka uk\u0142ada stare zdj\u0119cia zrobione kamer\u0105\u00a0Super-8 w r\u00f3\u017cnobarwny strumie\u0144 \u015bwiadomo\u015bci, wplataj\u0105c we\u0144 nakr\u0119cone przez siebie obrazy, portretuj\u0105ce zmierzch \u017cycia bohaterki otoczonej zieleni\u0105 p\u00f3\u0142dzikiego ogrodu.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "sb 19 lip, 19:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 16:15"}], "url": "program/25/motu-maeva", "x": -7.870377540588379, "y": 0.07387350499629974}, {"title": "Serce psa", "original_title": "Heart of a Dog", "director": "Laurie Anderson", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Powiedzcie wszystkim zwierz\u0119tom\u2013 po\u015br\u00f3d zda\u0144, kt\u00f3re pada\u0142y z ust konaj\u0105cej matki Laurie Anderson, znalaz\u0142a si\u0119 i ta tajemnicza pro\u015bba.Serce psato poniek\u0105d jej spe\u0142nienie, przes\u0142anie mi\u0142o\u015bci skierowane do wszystkich istot. Przewodniczk\u0105 po dokumencie-eseju Anderson (wyra\u017anie inspirowanym dokonaniami Chrisa Markera) jest terierka Lolabelle, a w\u0105tkiem przewodnim tego na poz\u00f3r niezobowi\u0105zuj\u0105cego niczym przechadzka z psem filmu jest \u015bmier\u0107. Przede wszystkim odchodzenie Lolabelle, kt\u00f3re przypomina tak\u017ce o innych odej\u015bciach \u2013 tragediach osobistych i zbiorowych. Anderson wspomina matk\u0119, ale i ataki z 11 wrze\u015bnia, zajmuje j\u0105 r\u00f3wnie\u017c tajemnica \u015bmierci \u0142\u00f3\u017ceczkowej niemowl\u0105t, zapadaj\u0105cych w sen bez przebudzenia. Artystka cytuje Wittgensteina i Tybeta\u0144sk\u0105 Ksi\u0119g\u0119 Umar\u0142ych, prowadzi nas przez chorob\u0119 Lolabelle. Niezwykle dyskretnie sk\u0142ada te\u017c ho\u0142d zmar\u0142emu partnerowi, Lou Reedowi. Poruszaj\u0105ce, osobiste, zadziwiaj\u0105ce lekko\u015bci\u0105Serce psawydaje si\u0119 fragmentem dziennika, pe\u0142nego lu\u017anych notatek, jednak im bli\u017cej ko\u0144ca, tym wyra\u017aniej ods\u0142ania si\u0119 oryginalna forma i przemy\u015blana struktura ca\u0142o\u015bci.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 2", "full_datetime": "wt 22 lip, 12:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 2", "full_datetime": "sb 26 lip, 10:00"}], "url": "program/25/serce-psa", "x": -8.894610404968262, "y": 4.943874835968018}, {"title": "The Time We Killed", "original_title": null, "director": "Jennifer Todd Reeves", "section": "Filmy, kt\u00f3re zosta\u0142y?", "description": "Na planieThe Time We Killedspotka\u0142y si\u0119 dwie indywidualno\u015bci \u2013\u00a0re\u017cyserka Jennifer Reeves i poeta Isaac Jarnot (w\u00f3wczas przed tranzycj\u0105). Biografie tych bliskich sobie pokoleniowo os\u00f3b, podobnie nadwra\u017cliwych, pos\u0142uguj\u0105cych si\u0119 jednak innymi \u015brodkami artystycznego wyrazu, da\u0142y pocz\u0105tek z\u0142o\u017conej postaci Robyn.The Time We Killedto poetycko-wizualny dziennik, opowie\u015b\u0107 o procesie\u00a0tw\u00f3rczym\u00a0i cierpieniu, kt\u00f3re jest jego \u017ar\u00f3d\u0142em. Robyn nie opuszcza swojego nowojorskiego mieszkania, pr\u00f3buje odci\u0105\u0107 si\u0119 od pe\u0142nego przemocy \u015bwiata, pogr\u0105\u017cy\u0107 w ciemnych zakamarkach w\u0142asnej wyobra\u017ani, dotrze\u0107 do zakurzonych wspomnie\u0144, zrozumie\u0107 w\u0142asne wybory i pisa\u0107. Zdystansowana wobec codzienno\u015bci, kt\u00f3ra raz po raz wdziera si\u0119 do ograniczonej czterema \u015bcianami przestrzeni, czerpie inspiracj\u0119 z wyostrzonego separacj\u0105 do\u015bwiadczenia siebie. W strumieniu \u015bwiadomo\u015bci bohaterki przeplataj\u0105 si\u0119 fragmenty telewizyjnych program\u00f3w, domowe wideo, dokumenty i eksperymentalne ma\u0142e fikcje. Tak powstan\u0105 wiersze Lisy Jarnot, ilustrowane przez Reeves seri\u0105 ziarnistych, prze\u015bwietlonych, po\u0142\u0105czonych poetyckim kluczem obraz\u00f3w na ta\u015bmie 16 mm. Film pokazywany by\u0142 w konkursie czwartej edycji Nowych Horyzont\u00f3w i podczas retrospektywy artystki podczas dziewi\u0105tej edycji.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pn 21 lip, 12:45"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "cz 24 lip, 09:45"}], "url": "program/25/the-time-we-killed", "x": -4.167665004730225, "y": 2.8403217792510986}, {"title": "Let\u2019s get LUZ, czyli LUZpresso vol. 4", "original_title": "Let\u2019s get LUZ - LUZpresso vol. 4", "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "COFFEE PLANT x Radio LUZ wpadaj\u0105 do Klubu Festiwalowego NH. LUZpresso to shot muzycznej selekcji, kt\u00f3ry serwujemy na spokojnie: w s\u0142o\u0144cu, na le\u017caku, bez my\u015blenia o deadline'ach \u2013 tym razem w wyj\u0105tkowym miejscu, kt\u00f3re samo w sobie zwalnia czas. W tej ods\u0142onie LUZpresso nie zwalniamy tempa! Radio LUZ i palarnia kawy specialty COFFEE PLANT \u0142\u0105czy si\u0119 z Klubem Festiwalowym Nowe Horyzonty. Za kawowym barem wita\u0107 Was b\u0119dzie Aleksandra Drzewiecka, kt\u00f3ra przygotuje dla Was kawy na zimno i ciep\u0142o. A wszystko to z dobr\u0105 muzyk\u0105 w tle i z mi\u0142o\u015bci do kawy (a trudno znale\u017a\u0107 kogo\u015b, kto kocha j\u0105 bardziej ni\u017c radiowcy i filmowcy, szczeg\u00f3lnie ci od porank\u00f3w). Kto za dekami? Ju\u017c 19 lipca w Arsenale zagra dla Was trio Bassa Nova, kt\u00f3ra mia\u0142o okazj\u0119 gra\u0107 w tamtym roku przed setem Brodki.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/lets-get-luz-czyli-luzpresso-vol-4", "x": -1.0025689601898193, "y": 3.434539794921875}, {"title": "Dreams", "original_title": null, "director": "Michel Franco", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Meksyka\u0144ski mistrz Michel Franco powraca i zn\u00f3w zadaje nam bardzo niewygodne pytania. W historii relacji bogatej uprzywilejowanej Jennifer z m\u0142odym ambitnym tancerzem Fernandem odbijaj\u0105 si\u0119 wielkie problemy wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci. Od nier\u00f3wno\u015bci klasowych, spo\u0142ecznych i ekonomicznych, przez nielegalne migracje i rasizm, a\u017c po systemow\u0105 przemoc i wyzysk. Re\u017cyser bawi si\u0119 formu\u0142\u0105 melodramatu, by pokaza\u0107 szereg zale\u017cno\u015bci mi\u0119dzy ameryka\u0144sk\u0105 filantropk\u0105 a jej meksyka\u0144skim ukochanym. Czy tych dwoje rzeczywi\u015bcie \u0142\u0105czy gor\u0105ca mi\u0142o\u015b\u0107? A mo\u017ce Fernando jest tylko trofeum w r\u0119kach zamo\u017cnej dziedziczki? A co, je\u015bli utalentowany baletmistrz wykorzystuje zwi\u0105zek ze starsz\u0105 kobiet\u0105 jako przepustk\u0119 do lepszego \u015bwiata?Dreamsjest celn\u0105 odpowiedzi\u0105\u00a0na kryzys zwi\u0105zany z polityk\u0105 migracyjn\u0105 Donalda Trumpa, ale to tak\u017ce odwa\u017cne oskar\u017cenie konserwatywnych elit i patriarchatu. Franco kontynuuje owocn\u0105 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z Jessic\u0105 Chastain, kt\u00f3ra gra tu zupe\u0142nie inn\u0105 rol\u0119 ni\u017c wPami\u0119ci, zaskakuj\u0105c ch\u0142odn\u0105, dystyngowan\u0105 ekspresj\u0105. Wzorcowo partneruje jej Isaac Hern\u00e1ndez, obecnie wyst\u0119puj\u0105cy w zespole American Ballet Theatre.", "country_year_duration": "Meksyk 2025 / 100\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "wt 22 lip, 21:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pt 25 lip, 22:15"}], "url": "program/25/dreams", "x": -8.599876403808594, "y": 3.637568235397339}, {"title": "Corona Sunset Hours: Dave Haco", "original_title": null, "director": "N/A", "section": "Klub Festiwalowy w Arsenale", "description": "Na scenie obecny od 18 lat. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 tego czasu po\u015bwi\u0119ci\u0142 mocniejszym odmianom muzyki elektronicznej, jednak nigdy nie zamyka\u0142 si\u0119 w jednym gatunku, jak sam m\u00f3wi:za du\u017co dobrego na tym \u015bwiecie, by si\u0119 ogranicza\u0107. Od kilku lat intensywnie eksploruje r\u00f3\u017cne odcienie muzyki house, koncentruj\u0105c si\u0119 przede wszystkim na brzmieniach organic, progressive i deep. W swoich setach r\u00f3wnie ch\u0119tnie si\u0119ga po downtempo, kt\u00f3re wielokrotnie prezentowa\u0142 przed publiczno\u015bci\u0105 w r\u00f3\u017cnych kontekstach. Na przestrzeni lat dzieli\u0142 scen\u0119 m.in. z takimi artystami jak Oscar Mulero, SHXCXCHCXSH, Nikita Zabelin, Just Emma, Yetti Meissner, El Mundo, GusGus, Nox Vahn, Kiasmos, Marc Romboy, NTO, Sahale, Alex Niggemann, DJ T, Funk D'Void, Martin Eyerer, Loktibrada, Dinky, Antonio De Angelis, Lucy, Eomac, Subjected, Kangding Ray czy Nihad Tule.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [], "url": "program/25/corona-sunset-hours-dave-haco", "x": 7.8433308601379395, "y": 1.1430377960205078}, {"title": "Epilogi", "original_title": null, "director": "Ari Alexander Ergis Magn\u00fasson", "section": "Smart 7", "description": "Staro\u015b\u0107 rzadko bywa bohaterk\u0105 kina, pozostaje w\u0142a\u015bciwie jednym z ostatnich jego tabu. TymczasemEpilogi, zrealizowane na podstawie g\u0142o\u015bnej powie\u015bci Islandczyka Gu\u00f0bergura Bergssona, odwa\u017cnie mierz\u0105 si\u0119 z tematem fina\u0142owego etapu \u017cycia, gdy jedni licz\u0105 straty i okopuj\u0105 si\u0119 we wspomnieniach, a inni pr\u00f3buj\u0105 wycisn\u0105\u0107 rado\u015b\u0107 z ka\u017cdego dnia. M\u0105\u017c (\u00deorsteinn Gunnarsson) zamyka si\u0119 w domu i popijaj\u0105c zmieszane z wod\u0105 prochy, wywo\u0142uje ducha \u017cony (Gu\u00f0r\u00fan G\u00edslad\u00f3ttir). Z odm\u0119t\u00f3w \u017ca\u0142oby pr\u00f3buje go wydosta\u0107 S\u0105siad (Sigur\u00f0ur Sigurj\u00f3nsson), m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry sw\u00f3j epilog \u2013 czas po ko\u0144cu \u015bwiata, jakim jest \u015bmier\u0107 najbli\u017cszych i perspektywa w\u0142asnego schy\u0142ku \u2013 postanawia prze\u017cy\u0107 aktywnie, w\u015br\u00f3d ludzi. W filmie Magn\u00fassona mrok \u015bciera si\u0119 ze \u015bwiat\u0142em, a t\u0119sknota i rozpacz z przeb\u0142yskami nadziei. Decyduj\u0105c si\u0119 na pe\u0142ne zanurzenie w dotkliw\u0105 samotno\u015b\u0107, re\u017cyser eksploruje ten szczeg\u00f3lny stan, gdy wydarzy\u0142o si\u0119 ju\u017c wszystko, a wci\u0105\u017c pozosta\u0142y do prze\u017cycia kolejne dni. I jedyne spotkania, na kt\u00f3re si\u0119 czeka, to te z duchami. \u015amia\u0142o konfrontuj\u0105ce si\u0119 ze \u015bmierci\u0105, sk\u0105pane w aurze zmierzchuEpilogiod czasu do czasu rozpraszaj\u0105 ciemno\u015b\u0107 \u2013 oczywi\u015bcie czarnym \u2013 humorem.", "country_year_duration": "Islandia, Norwegia, Belgia 2024 / 90\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:00"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 16:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "13:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "cz 24 lip, 13:00"}], "url": "program/25/epilogi", "x": -8.813371658325195, "y": 5.8198561668396}, {"title": "Niebezpieczne zwierz\u0119ta", "original_title": "Dangerous Animals", "director": "Sean Byrne", "section": "Nocne Szale\u0144stwo", "description": "Sean Byrne od lat marzy\u0142 o po\u0142\u0105czeniu horroru o seryjnym mordercy z filmem o r\u00f3wnie morderczych rekinach. Rezultat? Jeden z najd\u0142u\u017cej oklaskiwanych pokaz\u00f3w podczas tegorocznego festiwalu w Cannes. Spragniona zabawy \u2013 i krwi \u2013 arthouse\u2019owa publiczno\u015b\u0107 pokocha\u0142a surferk\u0119 Zephyr (znana zYellowstoneHassie Harrison), kt\u00f3ra nagle budzi si\u0119 na \u0142odzi psychopaty (Jai Courtney). Jej \u015bladem rusza \u0142agodny Moses (Josh Heuston), licz\u0105cy na co\u015b wi\u0119cej ni\u017c tylko jedn\u0105 noc, ale Zephyr ma zaskakuj\u0105co du\u017co wsp\u00f3lnego z otaczaj\u0105cymi j\u0105 zewsz\u0105d drapie\u017cnikami. Sporo \u015bmiechu, krwawa jatka na pok\u0142adzie i cytaty, kt\u00f3re ch\u0119tnie podkrad\u0142by sam Arnold S. Jedno jest jasne \u2013 u Byrne\u2019a prawdziwym potworem zawsze jest cz\u0142owiek.Od czasuSzcz\u0119krekiny by\u0142y w kinie demonizowane, ale przecie\u017c to seryjnym mordercom brakuje empatii. W\u0142a\u015bnie to mnie najbardziej przera\u017ca \u2013 do tego mog\u0105 sta\u0107 tu\u017c obok ciebie w supermarkecie\u00a0\u2013opowiada\u0142 w Cannes, nawi\u0105zuj\u0105c do s\u0142ynnego cytatu zObcego:Na \u015brodku oceanu nikt nie us\u0142yszy twojego krzyku.W\u0142a\u015bnie dlatego najlepiej pokrzycze\u0107 sobie w kinie.", "country_year_duration": "Australia, USA, Kanada 2025 / 98\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 19 lip, 22:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 7", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 22:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 24 lip, 21:45"}], "url": "program/25/niebezpieczne-zwierzeta", "x": -8.266924858093262, "y": 1.6005183458328247}, {"title": "Pokaz laureata Nagrody Publiczno\u015bci", "original_title": "Audience Award Winner", "director": "N/A", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Publiczno\u015b\u0107 festiwalu wybierze\u00a0swojego laureata Mi\u0119dzynarodowego Konkursu Nowe Horyzonty: zach\u0119camy do oddawania g\u0142os\u00f3w, na podstawie kt\u00f3rych wy\u0142onimy zwyci\u0119zc\u0119 Nagrody Publiczno\u015bci. W tym roku jej laureat otrzyma 7,5 tys. euro.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 27 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 27 lip, 19:00"}], "url": "program/25/pokaz-laureata-nagrody-publicznosci", "x": -1.8345049619674683, "y": 3.523289442062378}, {"title": "Pokaz laureata Grand Prix", "original_title": "Grand Prix Winner", "director": "N/A", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Grand Prix Mi\u0119dzynarodowego Konkursu Nowe Horyzonty i nagrod\u0119 w wysoko\u015bci 10 tys. euro przyznaj\u0105 w tym roku Marija Kavtaradze, litewska re\u017cyserka i autorka nagrodzonego na Sundance filmuPowoli\u2013 przeboju 23. edycji festiwalu; Lucile Had\u017eihalilovi\u0107, francuska tw\u00f3rczyni, bohaterka retrospektywy podczas 22. NH i re\u017cyserka wyr\u00f3\u017cnionej Srebrnym Nied\u017awiedziem na BerlinaleWie\u017cy z lodu; Damian Kocur, polski re\u017cyser, tw\u00f3rca filmuChleb i s\u00f3l, nagrodzonego Specjaln\u0105 Nagrod\u0105 Jury w Wenecji (sekcja Orizzonti); Yorgos Krassakopoulos, dyrektor programowy festiwali kina fabularnego i dokumentalnego Thessaloniki oraz Barbara Wurm, wieloletnia selekcjonerka europejskich festiwali, kuratorka sekcji Forum na Berlinale, a wcze\u015bniej tak\u017ce selekcjonerka konkursu g\u0142\u00f3wnego.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": null, "screenings": [{"date": "nd 27 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "nd 27 lip, 16:00"}], "url": "program/25/pokaz-laureata-grand-prix", "x": -1.5153740644454956, "y": 3.5093517303466797}, {"title": "Romer\u00eda", "original_title": null, "director": "Carla Sim\u00f3n", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Przejmuj\u0105ca, osobista podr\u00f3\u017c do w\u0142asnych korzeni, film, kt\u00f3ry cho\u0107 rozgrywa si\u0119 w kr\u0119gu jednej rodziny, zrywa ze zbiorowym wstydem i wyparciem. Carla Sim\u00f3n (Lato 1993, 17. NH;Alcarras,22. NH) tym razem zabiera nas do hiszpa\u0144skiej Galicji, by odtworzy\u0107 pewne lato z w\u0142asnej m\u0142odo\u015bci. 17-letnia Marina (Ll\u00facia\u00a0Garcia) przyje\u017cd\u017ca do miasteczka Vigo po dokument, niezb\u0119dny, by dosta\u0142a studenckie stypendium. Pozornie b\u0142ahy, biurokratyczny wym\u00f3g wydobywa na jaw rodzinn\u0105 tajemnic\u0119, jest \u015bwiadectwem ukrywanej przez lata prawdy, przerwaniem zmowy milczenia. Sim\u00f3n jest mistrzyni\u0105 w portretowaniu rodziny: jej ukrytej struktury, wra\u017cliwych miejsc, rytua\u0142\u00f3w, maskarad. Pojawienie si\u0119 Mariny, brakuj\u0105cego ogniwa w \u0142a\u0144cuchu wspomnie\u0144 i pokole\u0144, aktywuje wypart\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107 i wewn\u0119trzne konflikty. Kanty dramatu obyczajowego \u0142agodzi poetycki, nies\u0142ychanie zmys\u0142owy j\u0119zykRomer\u00edi, w kt\u00f3rej spotykaj\u0105 si\u0119 r\u00f3\u017cne plany czasowe, przesz\u0142o\u015b\u0107 \u2013 dos\u0142ownie\u00a0\u2013\u00a0o\u017cywa, a w fikcj\u0119 wplecione zosta\u0142y materia\u0142y z prywatnego archiwum. Ten subtelny filmowy patchwork zszyty ze skrawk\u00f3w wspomnie\u0144 to zarazem sztandar \u2013 ho\u0142d oddany ofiarom epidemii AIDS, kt\u00f3rych cierpienie wymazano z rodzinnych album\u00f3w.", "country_year_duration": "Hiszpania 2025 / 114\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "knh 1", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "15:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "cz 24 lip, 15:45"}], "url": "program/25/romeria", "x": -6.595113754272461, "y": 3.902817726135254}, {"title": "Jubileusz", "original_title": "Jubilee", "director": "Derek Jarman", "section": "Istoty Nocy", "description": "Legendarny, punkowo-queerowy obraz spo\u0142ecznej apokalipsy zrealizowany przez Dereka Jarmana, jednego z najbardziej wizjonerskich re\u017cyser\u00f3w. Kr\u00f3lowa El\u017cbieta I rusza w podr\u00f3\u017c w przysz\u0142o\u015b\u0107 i przybywa do Londynu ko\u0144ca lat 70. XX wieku. W tej drugiej epoce el\u017cbieta\u0144skiej \u2013 rok 1977 to czas srebrnego jubileuszu El\u017cbiety II \u2013 widzi miasto upad\u0142e i pogr\u0105\u017cone w chaosie walk ulicznych. \u201eKoron\u0119\u201d reprezentuje teraz magnat medialny, niejaki Borgia, tymczasem w \u015bwiecie undergroundu sama siebie intronizuje Bod, szefowa punkowego gangu kobiet.Jubileuszwykorzystuje estetyk\u0119 punku, a jednocze\u015bnie krytykuje ten nurt, przyjmuj\u0105c perspektyw\u0119 queerow\u0105. Jarman nie buduje zwartej fabu\u0142y, przestylizowuje i odrealnia kadry, jego postaci nie rozmawiaj\u0105, a wyg\u0142aszaj\u0105 kwestie. Film zag\u0119szcza si\u0119 w splot metafor komentuj\u0105cych powi\u0105zania mi\u0119dzy kapitalizmem, faszyzmem i zaniedbaniem spo\u0142ecznym. Punk jest nie tyle rebeli\u0105, ile \u015blep\u0105, przemocow\u0105 reakcj\u0105, kt\u00f3r\u0105 \u0142atwo jest kupi\u0107 i sprzeda\u0107 jak kolejny dochodowy produkt. Poza sta\u0142ymi wsp\u00f3\u0142pracownikami Jarmana pojawiaj\u0105 si\u0119 tu ikony \u00f3wczesnej sceny punka i queer: Jordan, Orlando, Siouxsie Siouxs, Adam Ant, Wayne County czy The Slits.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "18:45", "venue": "knh 3", "full_datetime": "cz 24 lip, 18:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "sb 26 lip, 22:15"}], "url": "program/25/jubileusz", "x": -3.9490444660186768, "y": -2.0198755264282227}, {"title": "Wszyscy nadal tu jeste\u015bmy", "original_title": null, "director": "Anne-Marie Mi\u00e9ville", "section": "Retrospektywa: Anne-Marie Mi\u00e9ville", "description": "\u017baden normalny producent nie da\u0142by pieni\u0119dzy na taki film \u2013 s\u0142yszymy na samym pocz\u0105tku i na koniec przyjdzie nam si\u0119 z tym zgodzi\u0107. Przyjaci\u00f3\u0142ki w domowej kuchni tocz\u0105 sokratejsk\u0105 dysput\u0119 rodem zGorgiaszaPlatona, mamy wi\u0119c tu go\u015bcini\u0119 w roli Sokratesa, filozofk\u0119 (w tej roli Aurore Cl\u00e9ment) i Kalliklesa, reprezentowanego przez gospodyni\u0119, zwolenniczk\u0119 prawa silniejszego. Co to znaczy by\u0107 dobrym cz\u0142owiekiem? Jak dosz\u0142o do podzia\u0142u na lepszych i gorszych? Kolejny dialog toczy aktor czytaj\u0105cyKorzenie totalitaryzmuHannah Arendt w ramach przes\u0142uchania do roli w teatrze. Mo\u017cna rzec, \u017ce toRadosna wiedzaGodarda 20 lat p\u00f3\u017aniej. Trzeci wariant dialogu to rozmowa mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami, alter ego Anne-Marie Mi\u00e9ville i samego Godarda. Je\u015bli umierali\u015bcie z ciekawo\u015bci, jak to jest \u017cy\u0107 z Godardem pod jednym dachem, to Anne-Marie Mi\u00e9ville zaprasza do siebie. Gesty czu\u0142o\u015bci, dowcipne z\u0142o\u015bliwo\u015bci, codzienna krz\u0105tanina i filozofia, wymiana my\u015bli i czapek.", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pt 18 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "pt 18 lip, 09:45"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 4", "full_datetime": "wt 22 lip, 09:45"}], "url": "program/25/wszyscy-nadal-tu-jestesmy", "x": -10.226973533630371, "y": 6.899717807769775}, {"title": "Lulu-Trailer (Wedekind)", "original_title": null, "director": "Athina Rachel Tsangari", "section": "Focus: Athina Rachel Tsangari", "description": "Zwiastun zrealizowanego w 2017 roku dla Festiwalu w Salzburgu spektakluLulu. Tragedia monstrumna podstawiefin de si\u00e8cle\u2019owych sztuk Franka Wedekinda (tych, kt\u00f3re przesz\u0142y do historii kina za spraw\u0105Puszki PandoryG. W. Pabsta).Luluby\u0142a teatralnym debiutem re\u017cyserskim Tsangari \u2013 eksplorowaniem nowego medium przy jednoczesnym u\u017cyciu znanych z tw\u00f3rczo\u015bci filmowej autorskich znak\u00f3w rozpoznawczych. Re\u017cyserka by\u0142a te\u017c wsp\u00f3\u0142autork\u0105 choreografii spektaklu, razem ze swoj\u0105 sta\u0142\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowniczk\u0105, Ariane Labed (wyst\u0119puj\u0105c\u0105 jednocze\u015bnie w jednej z podw\u00f3jnych g\u0142\u00f3wnych r\u00f3l).", "country_year_duration": "N/A", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "cz 24 lip", "time": "19:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "cz 24 lip, 19:15"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 6", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:15"}], "url": "program/25/lulu-trailer-wedekind", "x": -5.7247633934021, "y": 10.25990104675293}, {"title": "Kr\u00f3lestwo", "original_title": "Kingdom", "director": "Micha\u0142 Ciechomski", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Na naszych oczach spe\u0142nia si\u0119 apokalipsa: ustaje ruch, ludzie w po\u015bpiechu porzucaj\u0105 miejsca pracy, pakuj\u0105 walizki. W\u015br\u00f3d tych, kt\u00f3rych widmo wojny w jednej chwili pozbawi\u0142o zarobku, jest Dawid. Podczas gdy jego rodzice i brat gor\u0105czkowo poszukuj\u0105 sposobu ucieczki z kraju, wycofany ch\u0142opak pozwala, by poni\u00f3s\u0142 go nurt zdarze\u0144. A ten prowadzi Dawida i Piotra w obj\u0119cia paramilitarnej boj\u00f3wki, kt\u00f3ra nie mo\u017ce doczeka\u0107 si\u0119, by posmakowa\u0107 prawdziwej przemocy. Piotr doskonale czuje si\u0119 w grupie ch\u0142opak\u00f3w my\u015bl\u0105cych, \u017ce w\u0142a\u015bnie przejmuj\u0105 kontrol\u0119 nad \u015bwiatem, ale Dawid opiera si\u0119 m\u0119skiej wsp\u00f3lnocie \u2013 do czasu. Charyzmatyczne przyw\u00f3dztwo, przyja\u017a\u0144 na \u015bmier\u0107 i \u017cycie, patriotyczne uniesienia, poczucie si\u0142y \u2013 m\u0119\u017cczyzna daje si\u0119 uwie\u015b\u0107 snom o pot\u0119dze i niepostrze\u017cenie dla samego siebie przekracza kolejne granice. Ale w grupie odnajduje te\u017c bratni\u0105 dusz\u0119 \u2013\u00a0Jakuba. Film debiutanta Micha\u0142a Ciechomskiego zaczyna si\u0119 od pami\u0119tnych s\u0142\u00f3w wiersza Kawafisa.Bez barbarzy\u0144c\u00f3w \u2013 c\u00f3\u017c poczniemy? Ci ludzie byli jakim\u015b rozwi\u0105zaniem \u2013pisa\u0142 poeta, a m\u0142ody re\u017cyser opowiada o tym, jak tworzenie wrog\u00f3w pozwala zewrze\u0107 szeregi politycznym manipulantom. Mro\u017c\u0105ce krew w \u017cy\u0142achKr\u00f3lestwowypuszcza groz\u0119 na nasze ulice. I to w\u0142a\u015bnie wizja przemocy w masce swojsko\u015bci czyni thriller Ciechomskiego tak przera\u017caj\u0105cym.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 112\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "\u015br 23 lip", "time": "19:00", "venue": "knh 7", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 19:00"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "cz 24 lip, 12:45"}, {"date": "sb 26 lip", "time": "12:45", "venue": "knh 7", "full_datetime": "sb 26 lip, 12:45"}], "url": "program/25/krolestwo", "x": -3.0617029666900635, "y": 6.3748860359191895}, {"title": "Poradnik: Jak si\u0119 \u015bmia\u0107 kiedy boli", "original_title": "How to: Laugh When U Get Hurt", "director": "Jan Cisiecki, Bartosz Stankiewicz", "section": "Shortlista", "description": "Nastolatek zPoradnika\u2026\u2013 filmu, jaki m\u00f3g\u0142by nakr\u0119ci\u0107 Michel Gondry po tygodniu w Polsce\u00a0\u2013\u00a0osi\u0105ga poziom \u201eekspert\u201d w grach komputerowych, ale w \u015bwiecie offline jest bez w\u0105tpienia amatorem. Ch\u0142opak mieszka w pokoju, kt\u00f3ry przypomina sal\u0119 samob\u00f3jc\u00f3w, nieustannie do\u015bwiadcza z\u0142o\u015bliwo\u015bci rzeczy martwych, a tak\u017ce cynizmu ludzi z krwi i ko\u015bci. Czy jedynym wyj\u015bciem z tej p\u0119tli b\u0119dzie za\u0142o\u017cenie jej sobie na szyj\u0119? A mo\u017ce jakim\u015b cudem oka\u017ce si\u0119 jednak, \u017ce nieudacznictwo to sport, kt\u00f3ry mo\u017cna uprawia\u0107 w duecie? Stawiaj\u0105c te prowokacyjne pytania z jawnie humorystyczn\u0105 intonacj\u0105, duet Jan Cisiecki \u2013 Bartosz Stankiewicz rozprawia si\u0119 z egzaltacj\u0105 nastoletnich l\u0119k\u00f3w przy u\u017cyciu brawury, kt\u00f3ra nie przystaje do epokicancel culture. Pewnie dlatego zreszt\u0105 akcjaPoradnika\u2026toczy si\u0119 p\u00f3\u0142torej dekady temu, a wi\u0119c w mroczno-z\u0142otych latach subkulturyemo.", "country_year_duration": "Polska 2025 / 29\u2019", "subtitles": "napisy: angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 5", "full_datetime": "nd 20 lip, 13:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:00"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "10:00", "venue": "dcf la", "full_datetime": "pt 25 lip, 10:00"}], "url": "program/25/poradnik-jak-sie-smiac-kiedy-boli", "x": -2.4609365463256836, "y": 8.615371704101562}, {"title": "Miroirs III. Barka na oceanie", "original_title": null, "director": "Christian Petzold", "section": "Mistrzynie, Mistrzowie", "description": "Wkraczamy w kolejne, poBarbarze(12. NH) iCzerwonym niebie(23. NH),dziwne lato u Christiana Petzolda. Na niemieckiej prowincji skwar leje si\u0119 z nieba, jeste\u015bmy po\u015brodku niczego w towarzystwie podejrzanie ch\u0142odnych bohater\u00f3w skrywaj\u0105cych rodzinne tajemnice. Do jednej z rodzin niespodziewanie do\u0142\u0105cza m\u0142oda pianistka Laura (w roli g\u0142\u00f3wnej muza re\u017cysera Paula Beer), kt\u00f3r\u0105 po wypadku samochodowym przygarnia Betty (Barbara Auer), jej m\u0105\u017c i syn. Przechodz\u0105ca psychiczn\u0105 rekonwalescencj\u0119 kobieta przyjmuje bezinteresown\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107, do\u0142\u0105czaj\u0105c do na poz\u00f3r normalnie funkcjonuj\u0105cej rodziny. Tragedia staje si\u0119 tym samym nowym pocz\u0105tkiem dla relacji czworga os\u00f3b, kt\u00f3re potrzebuj\u0105 blisko\u015bci w r\u00f3\u017cnym wymiarze: siostrzanym, matczynym czy erotycznym. Co\u015b wisi jednak w powietrzu i nie jest to wy\u0142\u0105cznie ci\u0119\u017ckie letnie powietrze. I je\u015bli nawet nonszalancko przygotowywany przez Petzoldaplot twistnie zaskoczy was, to nie znaczy, \u017ce by\u0142 to najwa\u017cniejszy element tej uk\u0142adanki. Albo \u017ce mia\u0142 to by\u0107 w og\u00f3leplot twist.", "country_year_duration": "Niemcy 2025 / 86\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "pn 21 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "pn 21 lip, 10:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "22:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "cz 24 lip, 22:15"}, {"date": "nd 27 lip", "time": "13:15", "venue": "knh 9", "full_datetime": "nd 27 lip, 13:15"}], "url": "program/25/miroirs-iii-barka-na-oceanie", "x": -5.331243991851807, "y": 5.207908630371094}, {"title": "Psiapsi", "original_title": "Fwends", "director": "Sophie Somerville", "section": "Odkrycia", "description": "Em, przepracowana millenialka z Sydney, przylatuje na weekend do Melbourne, aby spontanicznie odwiedzi\u0107 swoj\u0105 dawno niewidzian\u0105 przyjaci\u00f3\u0142k\u0119 Jesse. Dziewczyny rozmawiaj\u0105, szwendaj\u0105c si\u0119 po wiosennym mie\u015bcie. Tym razem jednak flaneryzm s\u0142u\u017cy nie tyle poznaniu okolicy, co snuciu opowie\u015bci o zwi\u0105zkach, siostrze\u0144stwie (lub jego braku) i patologiach p\u00f3\u017anego kapitalizmu. Cho\u0107 melodie Chopina w tle i neurotyczne usposobienie bohaterek mog\u0105 budzi\u0107 skojarzenie z ostatnim filmem Jessego Eisenberga, to w improwizowanym debiucie Somerville bardziej ni\u017c o rozliczenia z przesz\u0142o\u015bci\u0105 chodzi o \u201etu i teraz\u201d: stan ducha m\u0142odych doros\u0142ych zl\u0119knionych katastrof\u0105 klimatyczn\u0105, rozczarowanych sytuacj\u0105 na rynku mieszkaniowym i niepewnych jutra, kt\u00f3rzy egzystencjalne l\u0119ki t\u0142umi\u0105 za pomoc\u0105 narkotyk\u00f3w, antydepresant\u00f3w i poczucia humoru. S\u0142uchanie ich pozornie prozaicznych dialog\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0142yby by\u0107 zaczerpni\u0119te z tekst\u00f3w Sally Rooney lub Phoebe Waller-Bridge, chwilami przypomina obserwowanie ludzi na dom\u00f3wce: troch\u0119 chcesz wda\u0107\u00a0si\u0119\u00a0w dyskusj\u0119, a troch\u0119 zachowa\u0107 bezpieczny dystans. Ostatecznie jednak dasz si\u0119 wci\u0105gn\u0105\u0107, bo ten \u015bwiat to wycinek tak\u017ce twojego do\u015bwiadczenia.", "country_year_duration": "Australia 2025 / 92\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "wt 22 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "wt 22 lip, 10:15"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "10:15", "venue": "knh 3", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 10:15"}], "url": "program/25/psiapsi", "x": -8.504182815551758, "y": 7.902245044708252}, {"title": "B\u0105d\u017a wola moja", "original_title": null, "director": "Julie Kowalski", "section": "Mi\u0119dzynarodowy Konkurs Nowe Horyzonty", "description": "Prezentowany w canne\u0144skiej sekcji Quinzaine des cin\u00e9astesfilm Julii Kowalski to \u201eherstoria\u201d Polki dorastaj\u0105cej na francuskiej wsi, dziewczyny, kt\u00f3ra marzy o studiach w wielkim mie\u015bcie. Ucieczk\u0119 ze \u015bwiata skostnia\u0142ych obyczaj\u00f3w i t\u0142amszonej kobieco\u015bci skutecznie uniemo\u017cliwiaj\u0105 jej praca w gospodarstwie oraz rodzinne resentymenty. Nad Nawojk\u0105 unosi si\u0119 bowiem mroczne fatum, kt\u00f3re w spadku przekaza\u0142a jej zmar\u0142a matka. Gdy do wioski przyje\u017cd\u017ca znienawidzona przez gawied\u017a, wyzwolona i pewna siebie Sandra, g\u0142\u00f3wna bohaterka traci kontrol\u0119 nad w\u0142asnym cia\u0142em i skrywanymi dot\u0105d \u017c\u0105dzami. Inspirowane folk horroramiB\u0105d\u017a wola mojaczerpie gar\u015bciami z kina \u017bu\u0142awskiego, polskiej ch\u0142opomanii i zapomnianych \u017cyciorys\u00f3w czarownic spalonych na stosie. Bezkompromisowe i na wskro\u015b feministyczne spojrzenie Kowalski dope\u0142nia osaczaj\u0105ca kamera Simona Beaufilsa (operatoraAnatomii upadku) w akompaniamencie z poetyckim monta\u017cem Isabelle Manquillet. W tej polsko-francuskiej kronice przetrwania i diabelskiej emancypacji us\u0142ysze\u0107 mo\u017cna zar\u00f3wno Zenka Martyniuka, jak i Ew\u0119 Sadowsk\u0105 \u2013 zupe\u0142nie jak na typowym polskim weselu.", "country_year_duration": "Francja, Polska 2025 / 95\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "sb 19 lip", "time": "10:00", "venue": "knh 8", "full_datetime": "sb 19 lip, 10:00"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "16:15", "venue": "knh 7", "full_datetime": "wt 22 lip, 16:15"}], "url": "program/25/badz-wola-moja", "x": -8.858969688415527, "y": 2.4456937313079834}, {"title": "Cie\u0144 mojego ojca", "original_title": "My Father's Shadow", "director": "Akinola Davies", "section": "Odkrycia", "description": "W upalny letni dzie\u0144 1993 roku dw\u00f3ch braci jedzie z dawno niewidzianym ojcem Folarinem (Sope Dirisu, znany m.in. z serialiGangi LondynuiKulawe konie) do Lagos. Dla nich to szansa na wsp\u00f3lne sp\u0119dzenie czasu, dla niego konieczno\u015b\u0107: musi odzyska\u0107 pieni\u0105dze, kt\u00f3rych nie wyp\u0142aci\u0142 mu pracodawca. Dzie\u0144 sp\u0119dzony w stolicy zmienia si\u0119 w podr\u00f3\u017c znaczon\u0105 przypadkowymi spotkaniami, ulotnymi wydarzeniami, lecz tak\u017ce przemoc\u0105: po wyborach prezydenckich narasta polityczne napi\u0119cie, a ludzie buntuj\u0105 si\u0119 przeciwko w\u0142adzy. Cz\u0119\u015bciowo autobiograficzny (wsp\u00f3\u0142scenarzyst\u0105 filmu jest brat re\u017cysera, Wale Davies), pozbawiony z\u0142udnej nostalgii obraz \u017cycia w czasach prze\u0142omu zosta\u0142 tu przefiltrowany przez dzieci\u0119c\u0105 wra\u017cliwo\u015b\u0107 i naiwno\u015b\u0107. Dla bohater\u00f3w filmu, Akiego i Remiego, wa\u017cniejsze od politycznego zam\u0119tu jest spotkanie z ojcem, kt\u00f3ry oddali\u0142 si\u0119 od rodziny. Wspomnienia, kt\u00f3re sprawiaj\u0105 ci b\u00f3l, gdy kto\u015b odchodzi, s\u0105 tymi samymi, kt\u00f3re p\u00f3\u017aniej przynosz\u0105 ci pocieszenie, m\u00f3wi Folarin synom. I taki jest te\u017c scenariusz braci Davies\u00f3w: pisany t\u0119sknot\u0105, b\u00f3lem, lecz tak\u017ce zrozumieniem i przebaczeniem.", "country_year_duration": "Wielka Brytania, Nigeria, Irlandia 2025 / 94\u2019", "subtitles": "napisy: polskie i angielskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "10:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "nd 20 lip, 10:15"}, {"date": "wt 22 lip", "time": "22:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "wt 22 lip, 22:15"}, {"date": "cz 24 lip", "time": "16:15", "venue": "dcf w", "full_datetime": "cz 24 lip, 16:15"}], "url": "program/25/cien-mojego-ojca", "x": -3.3217029571533203, "y": -0.22522155940532684}, {"title": "Bird", "original_title": null, "director": "Andrea Arnold", "section": "Pokazy Galowe", "description": "Autorka niezapomnianychAmerican HoneyiFish Tankzaskakuje b\u0142yskotliwym po\u0142\u0105czeniem energetycznego kina spo\u0142ecznego z realizmem magicznym, kt\u00f3ry zachwyci\u0142 publiczno\u015b\u0107 zesz\u0142orocznego festiwalu w Cannes. 12-letnia Bailey (Nykiya Adams) mieszka w sk\u0142ocie ze swoim niedojrza\u0142ym ojcem Bugiem (rozsadzaj\u0105cy ekran, wytatuowany od st\u00f3p do g\u0142\u00f3w Barry Keoghan), prowadz\u0105c samotne \u017cycie urozmaicane ucieczk\u0105 w \u015bwiat fantazji. Znajomo\u015b\u0107 z szukaj\u0105cym \u015blad\u00f3w przesz\u0142o\u015bci, tajemniczym outsiderem Birdem (melancholijny Franz Rogowski) b\u0119dzie dla niej lekcj\u0105 przyja\u017ani i okazj\u0105 do odnalezienia siebie. Andrea Arnold tworzy czu\u0142y, poetycki portret dojrzewania w nieprzyjaznej rzeczywisto\u015bci, b\u0119d\u0105cy apoteoz\u0105 wolno\u015bci i m\u0142odzie\u0144czego buntu.Birdto wizualna petarda z fantastyczn\u0105 \u015bcie\u017ck\u0105 d\u017awi\u0119kow\u0105 Buriala, pe\u0142na szalonych pomys\u0142\u00f3w re\u017cyserskich, potwierdzaj\u0105ca, \u017ce Andrea Arnold nale\u017cy do najciekawszych g\u0142os\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesnego kina.", "country_year_duration": "Wielka Brytania, USA, Francja, Niemcy 2024 / 119\u2019", "subtitles": "napisy: polskie", "screenings": [{"date": "nd 20 lip", "time": "21:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "nd 20 lip, 21:45"}, {"date": "\u015br 23 lip", "time": "09:45", "venue": "knh 1", "full_datetime": "\u015br 23 lip, 09:45"}, {"date": "pt 25 lip", "time": "13:00", "venue": "knh 1", "full_datetime": "pt 25 lip, 13:00"}], "url": "program/25/bird", "x": -7.163516521453857, "y": 2.4649906158447266}]